射鹿記－(歷史武俠小說) 一切由他的失憶，與他們相遇開始。。。

射鹿記 - 序章 - 營州(1)

深秋時份，天空格外清明乾爽，陣陣涼風略過每坐山頭，使得遍山紅黃的樹葉也隨風搖擺。身處在林中的樵夫看到不遠處有縷縷炊煙升後，展露微笑。因為這是家中妻子造飯時所發出來的。而這天他也得到了不俗的收穫，於是早點回家共聚天倫。

晚上，兒子見到父親回家，立即趕上前抱著爸爸雙腳。樵夫喜道：「喜兒，今天我們有鹿肉吃。」喜兒高興得拍掌高呼。此時，喜兒發現爸爸的背包上有東西在跳動著，他問：「父親，這包内的是什麼？」樵夫把包內的東西拿出來，牠擁有長長耳朵，全身也是白色的，雙腿不停的凌空跳動掙扎。喜兒接過大喜道：「原來是隻小白兔，實在太好了，我拿去給哥哥看。」

妻子見到丈夫回來，立即放下廚房的工作，為丈夫脱下弓箭和背包。她見到那頭鹿，喜道：「那太好了，明天將鹿茸拿到市集賣，一定會賣到好價錢。」樵夫卻不同意，他說：「小兄弟的傷還未好，我看還是給他補身吧。」雖然妻子並不願意，但她知道丈夫就是好心腸。縱然她如何不想也沒出言阻止，只是將整條鹿拿到廚房處理。

樵夫脱下裝束後，問妻子：「小兄弟今天可好些未？」妻子說：「他已再沒有突然頭痛得大叫起來。但依然一言不發，一直呆望天空。」樵夫聽到小兄弟情況有所好轉，為他慢慢康復過來而感安慰。
就在茅屋的籬笆外，有一位年青人坐在大石上，他一直看著天空，並不是欣賞優美的風景，而是一直在沉思一個問題，他為何出現在這裡？為何腦袋好像空白一樣？他腦海除了不停湧現陸靖二字之外，什麼也記不起來。遠處的喜兒拿著白兔走向陸靖面前，歡喜地說：「哥哥，父親剛才打獵時捉到的。你看牠多可愛。」陸靖看著喜兒手中不斷掙扎的白兔，依舊一言不發。

陸靖並不是啞吧，這一點樵夫一家也可以肯定。因為他每次感到全身有種莫名的痛楚時，他所發出的呻吟並非啞吧的嘶啞叫聲，而是發盡全身的力來大叫，那聲音劃破天際，打破了整個山頭的寧靜，可見那種痛楚是何其的痛苦。

隨著日子的過去，陸靖痛楚的次數也續漸減少，這幾天也沒有再呻吟了。然而，除了每天樵夫妻子送飯給陸靖時，他才張開口外，其他時間更像一個啞吧。

其實，陸靖並非不說話，而是他內心有一種不信任的感覺，對於任何人或事，他都有一種強烈的抗拒感，就好像曾經被出賣過而有的後遺症。因此，他對樵夫一家的無施照顧感到莫大恩惠，但同時又害怕說出口。雖然陸靖一直沉默不語，但他內心不斷想往後的事。既然他已記不起過去，但還要面對將來，他總不能一直呆在這裡。直到一天，陸靖終於站起來了，那是因為他的出現。

那天，蕭瑟的秋風令森林內的落葉在地上滾動起來。忽然，數道身影倏地從樹林間跳出來，他們共有五人，全是黑衣夜行裝。其中一人揚手，各人立即停止。揚手的人指向前方沉吟： 「他就在這裡。」

此時，五人口中的他就正在樹底下小睡。其中一人說：「對付這大塊頭，何需用上我們五人？首領，讓我來對付便可以。」另一人說：「對方出得錢來，我們也只好按任務辦事。」雖然各人都對眼前的人輕敵，但首領卻緊慎地說：「勿亂來。這人可能只是假裝睡覺，引我們過去。」各人聽後也有同感，於是輕輕的亮出兵刃來，輕步走向大塊頭面前。

然而，各人走到距離大塊頭不夠三個身位時，大塊頭依舊睡起來，還發出呼呼的鼻鼾聲。首領心裡不禁疑問： 「難道他真是一點都不懂武術？沒可能，如果他真的不懂得的話，那個人沒可能一次過聘請我們五人。」首領知道必須要快刀斬亂麻，於是示意其餘四人下手。

四人緊握手中的利劍，同一時間往大塊頭刺下去。就在這千鈞一髮的迅間，大塊頭突然瞪大雙眼，往上斜望，四人被他那兇惡的表情嚇得震懾起來，劍勢頓時被阻。大塊頭隨即拿起倚在樹旁的木棍橫掃過去，四人痛得大叫起來，然後抱膝倒地。首領見狀，立即提劍刺上。可是，大塊頭比他更快，當劍尖指向大塊頭身前，他已揮木棍直刺下去，首領中了三連擊後退後幾步，他感到胸與腹部隱隱作痛。雖然首領並非內功深厚之人，但自問也未試過運氣中招後會感到這種痛。大塊頭站了起來，他高大的身形亦令首領也為之震驚。

首領並非等閒之輩，他立即定神回氣過來。不過，他的氣勢已被大塊頭蓋過了。大塊頭繼續揮動木棍，分別刺向身體各處。首領被那種似棍非棍，似槍非槍的招式敗得節節敗退，不久，他的劍終於飛脫起來。

首領知道自己已經輸了，他沒有再作掙扎，只是站立起來，任由大塊頭處置。然而大塊頭只是想擊退他們，他大叫：「叫你的主人不要再騷擾我們，否則我下次絕不客氣。」說罷，他便轉身離開。可是，當他繞過其餘四人時候，突然感到雙腳刺痛，原來四人乘大塊頭大意之際向他施予突襲。幸好四人已痛楚不已，突襲刺出去的劍也力度有限。大塊頭立即拔去四人的劍，並逐一揮拳將他們擊暈。其中一人在被擊暈前大叫：「首領，快動手！不要錯失良機！」首領本應感謝大塊頭不殺之恩，但同時眼見眾兄弟為他製造這良機，一時間也感到矛盾而猶疑起來。

當四人被擊倒之後，大塊頭立即轉身跑。可是，另一身影卻已快速地從大塊頭頭上略過，並跳下來站在他的身前。那人一身青衣，頭上綁上青色絲帶，打扮有如一名書生。

大塊頭打量一番後說：「你就是自稱營州第一劍客的駱不凡？」那人喜道：「在下正是。」大塊頭不禁大笑起來，駱不凡說：「有什麼好笑？難道你第一次見到高手而驚嚇得失心慌起來？」大塊頭說：「你的大名我聽過，我也知道你幹的缺德事。如果你叫營州第一劍客，那麼我康犖山一定是營州第一力士。」駱不凡聽後頓時惱羞成怒，他奸笑道：「我從不殺無名無姓的人，既然你已報上名來，那就可以死得冥目。」説罷，他倏地拔劍刺向康犖山。

射鹿記 - 序章 - 營州(2)

駱不凡劍法凌厲，每招均指向康犖山的關節位置。康犖山手無串鐵，而且腿部受傷，後退也不太靈活，結果被駱不凡的劍刺傷了多道傷痕。後來，康犖山被迫到大樹前，他發現在底的另一邊有條木棍，於是他刻意跌在地下，然後滾動身體拾起木棍，與駱不凡對抗。

縱使康犖山如何找機會反擊，他雙腳的傷令步速減慢。而駱不凡也清楚這一點，主攻其下盤。由於駱不凡佔盡上風，因此他的內心也輕敵起來。為了報剛才康犖山出言輕蔑的仇，駱不凡故意使出虛招來玩弄康犖山。康犖山也只好奮力抵抗，而他手中的木棍與利劍交鋒下，更不斷的被削尖。

不久，康犖山退到一棵大樹下，他已無路可退。駱不凡也停了手，陰笑地說：「康犖山，你已無路可退。我給你一個求生的機會。只要你像狗一樣在我腳下跨過，我就放你一馬。」康犖山知道他是有心羞辱自己，但是他寧願死也不會這樣做。因此他突然大叫一聲：「發夢！」便握緊被削尖的木棍向駱不凡刺去。駱不凡想不到康犖山如此勇敢，他被對方的反應影響得來不及提劍反擊。他的手臂倏地被刺傷，而康犖山也用盡九牛二虎之力逃離此地。駱不凡受人重金所托殺死康犖山，因此絕不能放過此肥缺，立即上前追捕。

康犖山對當地十分熟悉，縱然雙腿受傷，但亦能順利地往山上逃去。駱不凡追到山腰時已不見康犖山蹤影，他恐防對方在林中還有同伴在埋伏，只好回頭離開。當他回到剛才與康犖山比併的地方時，那位首領還在照顧他的伙伴。忽然，駱不凡心生一計，毅然在首領背後拔劍，並一劍刺進他的心臟。首領回頭時，駱不凡露出狡猾的笑容說：「我們失敗而回只會是死路一條，與其這樣，不如讓你們五人犧牲吧。放心，我一定會幫你報仇。」接著，駱不凡快速拔出劍來，首領大叫一聲，背上血柱射出，當場弊命。後來，其餘的伙伴也一個接一個地一命嗚呼。駱不凡用染滿鮮血的衣袖抹乾淨劍身後，回鞘便離開。

康犖山在山上拔足狂跑，雙腳及身上的傷口不斷流血，他的身體也越來越虛弱。不知過了多少時間，他終於不知倒地，昏倒地上。

未幾，喜兒因為追蹤溜走在手中的小白兔而發現到康犖山。喜兒見到他全無反應，害怕得跑回茅屋，他見到陸靖，立即跑到他面前，拉住他的手，慌慌張張地道：「哥哥，你快過來。有死.。。有死人啊。」他說出來，眼淚在眼眶中泛出來。陸靖見狀，立即站起來，由喜兒帶領了解。

當陸靖見到康犖山後，立即伸出手指在他的鼻孔前。康犖山還有氣息，但身上的血還在流出來，陸靖知道對方是失血過多而昏倒，此時他已面青脣白，若不再止血作定會死亡。於是，他揹起康犖山趕快帶回茅屋，並叫喜兒在屋內拿些止血草出來。

無可否認，當陸靖見到康犖山倒在地上時，內心卻莫名的焦急起來。下意識叫他立即上前救援，他便忘我地進行施救。陸靖相信這可能是和他失憶前的背景有關。突然，一隻如熊掌般的手拍打在陸靖的肩膀上。這並不是樵夫一家。他倏地捉住其中一隻手指並打算往上屈去。那人立即開口道：「小兄弟且慢，我是今天你救的人。」陸靖回頭看，果然是今天救的人。

陸靖鬆手後，康犖山坐在他旁邊。康犖山道:「小兄弟你也很利害。不過，依你剛才的手法，應該不止是學武之人那麼簡單。請問閣下是否當兵？」陸靖搖頭道：「不知道。」康犖山笑著道：「放心吧。我是個恩怨分明的人。」陸靖沒有回應，只是看著對方。他並非不想或不知，而是他在想為何眼前這個人會令自己有難時會有救援的感覺，這是性本善還是這個人在自己失憶前有著什麼關係。不過他很快就不能沉迷下去，因為康犖山接口道:「小兄弟，我叫康犖山，未知如何稱呼？」陸靖知道康犖山不是之前相識，他說：「我叫陸靖。」康犖山說：「陸靖兄，多謝剛才出手相助。」陸靖道：「我年紀應該比你輕，你叫我陸靖便可。」康犖山笑說：「好。」接著，康犖山道：「剛才我在昏倒時聽到有五具屍體？是否全是身穿黑衣裳的劍客。」陸靖點頭。康犖山緊握雙拳，憤怒地說：「肯定又是那個該死的駱不凡所為。那個人劍術平庸，卻妄自稱營州第一劍客。其人格更是卑劣無耻。」接著康犖山便將事件的因由向陸靖說出來。

原來，康犖山因得罪了營州刺使的義子薜懷而被眾人追殺。就在康犖山將始末娓娓道來之際，茅屋內忽然傳出一句:「我不理，你明天快趕他們走！」這句話是樵夫妻子說的，好明顯是影射給陸康二人知道。的確，對貧窮的樵夫來說，照顧多兩名成年人，家裡物資的耗用會更大。而陸靖十分理解樵夫太太生氣的理由。康犖山見狀，伸手放在陸靖肩膀，細聲說：「小兄弟，看來你很也難再繼續留下來。如不嫌棄，不如跟我到山上舍下吧。」陸靖對於茫茫前路，也不知如何是好。康犖山見他猶疑不決，立即從懷中拿出數両銀子，放在陸靖經常坐的石子上，然後拉著他的手離開。

離開茅屋不遠處，康犖山突然想起一件事。他緊張地說：「小兄弟，快陪先到我到山腳。」沿途上，康犖山不斷用腳把兩旁的泥沙填補道路，之後還在乾草和枯葉地鋪滿在路上。陸靖明白這是為防駱不凡尋仇時找到樵夫一家後將他們滅口，於是他也一起幫手。

不久，二人來到了今早康犖山被首領等五人追殺的地方。他在五人身上確認一番後，嘆氣地道：「唉，五人雖然衝著我而來，但他們卻情同手足。有這樣的下場實在可惜。」陸靖見他如此尊重敵人，內心也十分尊敬對方。後來他們合力將五人屍首埋葬起來。事後，康犖山道：「相信駱不凡也找不到樵夫一家的，我們走吧。」

沿途上，二人實在疲倦，因此沒有任何對話。漸漸地，天空開始變得深藍起來。康犖山笑著道：「小兄弟，我們差不多到了。」

射鹿記 - 序章 - 營州(3)

未幾，陸靖見到森林外有座簡陋的木屋，屋外圍繞數排籬笆，飼養著數隻山羊，牛和兩隻牧羊狗。兩隻狗見到康犖山回來，立即飛奔撲向主人撒嬌。康犖山輕撫兩隻狗的頭部和下巴，笑著說：「哈哈。狗兒乖。」接著，康犖山向陸靖道：「小兄弟，介紹一位朋友給你認識。」說罷，他向屋內大叫：「玉奴。玉奴。」

未幾，一位女子從屋內出來。她青春少艾，淡掃鵝眉，肌膚白皙，長得一副絕色美人的樣子，加上，她笑起來時臉上的小酒窩顯得更迷人可愛。陸靖頓時被她的美貌震攝得心如鹿撞。不過，陸靖見她從康犖山屋內出來，想必是他的妻子。所以陸靖也不必多想。可是，面對如此絕色美人，他的眼睛卻出賣了自己，因為他的視線實在離不開玉奴。

康犖山說：「玉奴，這位小兄弟昨天救了我，他叫陸靖。」玉奴向陸靖微笑點頭說：「陸靖兄好，我叫玉奴。」玉奴外表溫文儒雅，儼然一位溫柔姑娘。但她剛說話行為卻如男生一樣爽朗。

就在大家打算繼續暢談之際，康犖山忽然想起一件重要事，他緊張地說：「薜懷這混蛋已經追到上山，相信很快便會找到這裡。」玉奴聽後，不但沒有緊張，反而氣定神閒地笑著說：「放心吧，若然他們找到這裡，我也不怕。」她笑起來的神情充滿自信，就像一位血氣方剛的男子。康犖山看到也為之愕然。玉奴說：「康大哥，多謝你這幾天的照顧。其實我也是習武術的，所以我也不怕他們。」康犖山聽後大笑起來：「哈哈。。但是你卻被這紈絝子弟調戲。」玉奴見康犖山不信，於是從腰間拔出軟劍來，灑出劍招。由於玉奴身形輕巧，劍招使出之時，劍招如鮮花盛開般灑向四方八面，令人目不暇給。這也是這套劍招的最大特色之處，劍勢疑幻疑真，虛實無定，加上使劍者配合輕巧優雅的舞步使出劍招，令不少人當下被迷倒而分神過去。然而，康犖山不禁大為陶醉，反之陸靖卻看得出這劍法花招太多，無疑浪費體力。同時，陸靖內心卻湧現出比劃的念頭來。他見到了屋旁有條木棍，於是拿起與之比劃。

陸靖以棍代劍，本身棍比劍重，而他仍可揮灑自如，可見也是腕力是受過一定訓練。而他所駛出的的劍招以輕快為主，步伐經常往後退。門外漢會看到多以守勢為主，其實這劍法內藏殺著，只待機會一到便如雄鷹展翅，一飛衝天之勢刺上。陸靖知道已破其劍招，必須令他疲憊。不過，陸靖雖然一直不斷後退以保留實力，然而玉奴卻體力過人，其連綿不斷的劍法令陸靖無法還擊。

雙方比劃數十回合仍未高低， 陸靖只好兵行險著，故意露出腰間弱點，引玉奴揮劍攻擊。果然，玉奴引劍刺上，陸靖在電光火石間側身閃開，並引棍而上，這一招，陸靖手中的棍於玉奴頸旁而過。玉奴知道陸靖若是用真劍，而劍尖微微移近分毫，玉奴咽喉頓時被刺穿，而她也當場弊命。

陸靖與她比劃主要是以招式說出玉奴劍法的缺點。此時，玉奴明白陸靖的用意，於是她立即回劍，向陸靖說：「多謝陸兄賜教。未知陸兄師承何處？」陸靖被這問題問得迷惘起來，他說：「我只知道自己姓名，其餘的也一概忘記。」玉奴說：「原來陸兄患有失憶。不過，剛才見陸兄劍法利害，想必陸兄應是江湖中人。」陸靖不知如何回答，也只有微笑回應。此時，康犖山叫道：「兩位，快來吃飯吧！不要辜負玉奴剛才的心機。」

晚飯中，康犖山說：「我能與兩位新相識的朋友吃飯，實在太好了。」陸靖還以為他倆是相識很久，因此好奇地問：「新相識？」康犖山說：「兩天前，我在營州城見到玉奴被薜懷這紈絝子弟在街上調戲。我素來最討厭恃勢行惡之徒。於是我看不過眼來，便把她救來這裡。」玉奴說：「其實我本是路過此地，只是短短數天便聽出那個薜懷種種惡行。這個人專門調戲良家婦女，欺凌弱小。那天我打算裝扮得像姑娘般，就是為了引他注意，然後教訓他一頓。」康犖山大笑道：「哈哈。我也想不到柔弱姑娘卻是學武之人。有趣。」玉奴續道：「可惜卻是這樣而令到康大哥惹禍。我實在十分抱歉。」玉奴的神情又變得像柔弱女子般，皺起的眉頭更顯得楚楚可憐。康犖山拍著心口說：「放心，我康犖山最重友情，你叫得我康大哥，我就什麼都不怕。況且，我也很討厭那薜懷。」陸靖在旁看到康犖山的豪氣，也想起了之前他對殺害他的人的憐憫，這種人情味卻令陸靖對他更加尊敬。玉奴說：「既然那薜懷已派殺手追殺康大哥。倒不如我們先發制人，給那個薜懷一點教訓。」康犖山大叫和應。而陸靖道：「好。」康犖山拍著陸靖的肩膀道：「好，夠爽快，你也是我康犖山的好兄弟。」陸靖道：「其實我也想會一會那位駱不凡。」

翌日，三人大清早便來到營州城。當地是東北方主要城市之一，營州城雖然不大，城內坊里間隔分明。城內共八坊，每坊均有城牆包圍，西北方的集義坊為城中唯一市集。康犖山獨自走進集義坊，大搖大擺地在街上踱步。不少擺賣的店販和徒人也用奇異的眼光看著他。突然，一名徒人慌張地跑向康犖山面對說：「康。。康大哥，快些走，你。。你已被薜懷手下跟蹤。快些走。」康犖山大叫:「我康犖山就是來找薜懷！」康犖山此時想起，他並不認識眼前徒人，為何會叫我康大哥。就在他懷疑之際，那人突然從腰間拔出匕首施予突襲。康犖山左手倏地捉住對方手腕，用力反手，他的匕首頓時脫落。之後，康犖山將他往後拉近，右拳順勢揮上攻擊對方下巴。那人即時痛得昏倒過來，軟軟的倒在康犖山身上。

康犖山扭動肩膀，徒人徐徐倒在地上。康犖山仰天大喝：「薜懷你這狗雜種快爬出來。你不是找人來殺我嗎？我就在這裡。快出來。」這一喝嘯聲震天，街上的人也被震懾得膽戰心驚。叫聲過後，街上寧靜得鴉雀無聲，兩旁的樹木也彷彿靜止起來。監視康犖山的人也被他的氣勢得連視線也不敢直望。

又有武俠故 支持
但建議唔洗回覆上一篇再出文
直接出感覺會清晰d

知道。。。。多謝支持

留明

射鹿記 - 序章 - 營州(4)

憑著二人的合作，二十三名武功平庸的手下豈是他的對手。當手下們被擊倒後，二人看著樓上的薜懷，示意著下一個便輪到他。不過，薜懷並沒有一絲驚惶，反而他大笑：「哈。。哈。。果然是能夠殺死我五位手下的人。」接著，他拍著欄杆大叫：「好！六門將給我上。」

薜懷身後倏地出現六道黑影，並接二連三地從薜懷身後跳下去。他們每個人輕功了得，不消一會便站在二人身旁。六門將二話不說，立即亮劍進攻。而陸靖和康犖山依舊以背對背陣式抵抗。他倆以一對三，其中三人以凌厲劍法刺同時向陸靖的雙眼和嚥喉，陸靖先是側身避開三劍，再揮劍將三劍格開，以免劍勢直刺傷康犖山。另一面，其中二人以劍拑制康犖山的長槍，另一人則順勢刺向他的手臂陸靖見到康犖山有難，立即揮劍刺向對方的手腕，那人手中長劍立即脫手。不過，對付陸靖的三人見有機可乘，立刻提劍刺向他的背脊。陸靖發出「啊！」的一聲。康犖山聽到陸靖為自己而受傷，即刻怒火中燒。他大喝一聲，猛力將長槍挑起，兩名拑制他的劍手的劍當場飛脱半空。康犖山即場轉身，揮動長槍刺向其中一個斬傷陸靖的劍手，那人當場中槍倒地。而陸靖也即刻轉到康犖山後方補位，並迅速地揮劍橫掃，對付康犖山的三人在冷不防之下，身上均被畫上一劍。陸靖回劍再往前直刺，其中一人嚥喉被刺穿，當場弊命。

陸靖向康犖山道：「散！」康犖山道：「好。」接著，陸靖上前從後刺向那正在拾回佩劍的劍手，那人也旋即倒地。其餘的一人已被陸靖快速的身法所嚇呆。而他也不待對方回神，立即在劍手胸前送上一劍。而康犖山手執長槍，使出三段刺，以快速的槍法向前刺。二人來不及反應，相繼倒地。

然而，六門將倒下來後。薜懷並沒有再召手下，反而他欣賞康犖山和陸靖二人。他大叫： 「你倆身手不錯。不如做我手下。我前事不計，後事可慢慢再商議。」康犖山笑道：「要說，就說你的身後事。」說罷，康犖山和陸靖立即衝入醉星樓。可是，甫進入門外，一道劍光如箭般飛射而出，直到向陸靖。陸靖立即側身回避，並後退出樓外。

那人身穿青綠色衣裳，一身生打扮。陸靖知道他就是自稱「營州第一劍」的駱不凡。陸靖道：「康大哥，那人就由我來對付。」康犖山點頭，繼續前行。不過，樓內也早已隱伏數名高手侍候。此刻，康犖山也難登上閣樓，只好獨自對付數名高手。
醉星樓外，陸靖終於等到駱不凡出現。駱不凡道：「剛才在樓外看到閣下劍術快速凌厲，未知高姓大名？」
陸靖道：「陸靖。」
駱不凡笑道：「閣下是出自那位名門名師？」
陸靖冷冷的道：「不知道。」
駱不凡道：「那麼你曾擊敗過那位高手？」
陸靖道：「不知道。」
駱不凡道：「那麼看來我殺了你也沒有任何價值。」
陸靖依舊答：「不知道。」

駱不凡被陸靖連番的不知道感到被氣弄似的。於是，他語帶略重的道：「好，既然什麼都不知道。那麼你便到閻王面前再說不知道吧！」說罷，他便立即提劍而上。

陸靖看準他的劍勢不止直刺這麼簡單，於是施予誘敵之計，他側身回避，並引對方的劍勢刺向自己。果然，駱不凡的劍順勢而下，陸靖運氣提劍往上挑，目的將對方的劍脱手。不過，駱不凡並非等閒，他並沒有中陸靖的計。反而他躍步跳起，在空中往後翻滾，著地後立時向前跳，並使出連橫快劍。他的每一招都充滿殺意，劍氣不斷在陸靖身上略過，因此他也不敢掉以輕心，先避其鋒，等待機會。

陸靖節節敗退，身上也出現了一道道的血痕。駱不凡見狀，於是加強攻勢。不過，駱不凡卻滿心認為勝利在望而輕敵。陸靖見對方攻勢越強，就代表防守越弱。於是，陸靖乘對方忘我攻擊之制，突然施予反擊，長劍斜刺向駱不凡嚥喉。

駱不凡大驚，立即卻步回避，雖然他身法不俗，但突然的反擊也閃避不及。劍尖沒有直穿嚥喉，卻為他頸側多了一條血痕。這一刻，他差一點就被眼前的無名之輩殺死，內心既驚訝又忿怒。他也沉不住氣來，大喝一聲，使出他那成名劍法「青絲萬縷」。這招最利害之處就是使出時如數十條青絲在對方身上游走，只要稍一不慎，便會招致殺生之禍。陸靖知道這一招凶猛之致，於是以劍防守。然而，久守必失，未幾，陸靖身上又多了數條血痕。而駱不凡也再沒有輕敵起來，令對方難以反擊。

陸靖看出駱不凡劍法令人眼花繚亂，但是，他也好清楚劍花如何多也只有一劍，他沒有反擊只是一直捉摸對方出劍的路向．就在駱不凡冷不防的一刻，陸靖突然轉守為攻，長劍再次揮出，這一次是刺向駱不凡的心臟。駱不凡立即側身回避，不過他的肩膀也被刺傷。此刻，駱不凡的內心也開始驚慌起來，因為陸靖已破了自己的劍法。

突然，樓內傳來「啊」的一聲，陸靖知道這是康犖山發出的。於是，他倏地走進屋內。不過，駱不凡見到陸靖背向自己，便乘機揮劍斬向陸靖背部。陸靖不理受傷繼續前行，他看到康犖山同樣是滿身傷痕，大腿更被一把匕首插入。陸靖提劍而上，為康犖山解圍。而駱不凡也走進樓內大叫：「圍攻！」此時，康犖山也忍痛拔出匕首，與陸靖奮力作戰。肯好二人的默契和配合，他們最終也殺出重圍，走出醉星樓。然而，樓內劍客和駱不凡那會放過二人，他們依舊追上。「你們停手！」這聲音來自樓上的薜懷，不過他語帶驚慌和抖震。因為他正被玉奴以刀架頸脅持。

原先，他們三人計劃康犖山先獨自到醉星樓外，將薜懷手下引出來。而陸靖和玉奴則隱伏在醉星樓上，繼而乘機脅持薛懷，將他教訓一頓。可是，薜懷手下之多比兩人想像的多。於是，陸靖便下來援助康犖山，而玉奴則獨自等待機會。陸靖和康犖山見到計劃成功後也放鬆下來。駱不凡和眾人也停下來。於是，玉奴便將薜懷拉下來。

射鹿記 - 序章 - 營州(5)

不久，陸靖和康犖山也不敢相信眼前的景象，玉奴竟然被拋出樓外。二人也來不及反應，看著玉奴直墜。忽然，一道白色的身影從遠處而來，那人輕快的身法和輕功迅速地在凌空中抱著玉奴落地。眾人也被他輕快的身法而感到驚訝，當玉奴驚魂稍定後，她終於看清楚拯救自己的人，她既驚又喜的大叫：「太白哥哥！」於是緊緊擁抱對方，眼淚也差些流出來。那人高大俊朗，一身白衣裳，手中懷有刻上太白二字的佩劍．駱不凡看了一會，他也驚訝地道：「太白劍！」除了陸靖和康犖山外，其他人聽到這名字後嚇得立即四散。

太白劍客道：「玉奴，你的朋友滿身傷痕，我們還是快離開療傷吧！」玉奴點頭。太白劍客走到馬車前，拿出銀子遞給馬伕道：「可否載我朋友一程！」馬伕見到他們開罪的是薛懷，當然不敢接這生意。太白劍客再將出更多銀子，道：「那我就買下你的馬車。」馬伕依然猶豫不決。太白劍客不待馬伕回覆，立即與玉奴抱陸靖和康犖山上馬車離開，然後離開。

到了城郊，太白劍客見到情況安全，立即停下來為二人療傷。良久，二人也止血過來。眾人也回到康犖山住所。沿途，陸靖問：「多謝大俠幫助，未知大俠如何稱呼？」太白劍客道：「在下姓李，名太白。未知二人也如何稱呼？」接著，陸靖和康犖山也各自介紹。

玉奴問：「太白哥哥為何來到營州？」李太白道：「因為我要找一個人。不過此人行蹤極度神秘。」康犖山道：「我在營州無人不識，你要找誰？」李太白道：「劍聖裴旻。」康犖山腦海中完全不知道那人是誰，但他依然感謝李太白的救命之恩，他拍著心口道：「你放心，只要他在營州城，我一定將他找出來！」李太白笑道：「那在下就先謝過康先生。」然而，陸靖內心有一事大惑不解，那就是為何玉奴會突然從醉星樓上掉下來，於是他問玉奴。

剛才在醉星樓上，玉奴眼見陸靖和康犖山二人在苦戰時，一直都很想即刻上前襲擊薛懷，可是在他身邊一直坐著一個蒙面人，那人就好像一名普通的茶客坐在薛懷身邊。但他對外邊的戰況完全不理會，也不受當前景況顯的一絲緊張。可知道越是普通平民百姓，就越喜歡留意身邊任何事，小至鄰居跌倒生病，大至打鬥戰爭，他們都會第一時間探頭了解。可是，蒙面人卻氣定神閒地喝茶，彷彿是他對於這些事早已司空見慣。更奇怪的是每當戰況有變時，薛懷也會向那蒙面人說話。首先，當康犖山和陸靖擊敗二十三名手下時，他向蒙面人道：「大師，是否可以派六門將上陣？」玉奴感到十分懷疑，薛懷竟然對那蒙面人尊嚴有禮，還稱呼為大師。薛懷的舉動令玉奴更加不敢胡亂行動。

後來，六門將敗，薛懷開始緊張地道：「大師，六門將已敗。我是否不應生擒他們？」蒙面人點頭。後來，駱不凡的招式也被陸靖擊破時，薛懷慌張地道：「大．．大師．．．他們快要追殺上．．．上來，你可否．．出．．出手？」這時，蒙面人才開口道：「我受聘是教授你的手下，而不是你的手下。」此時，雖然玉奴未知蒙面人的說話是真是假，但她見到康犖山和陸靖已是遍體鱗傷，再不襲擊薛懷他們二人也有性命危險。於是，她只好兵行險著，以刀脅持薛懷。

當時，薛懷驚慌得不斷求饒，並且向蒙面人道：「大師，快救救我！」然而，蒙面人沒有理會。直到玉奴把薛懷脅持到樓下時，薛懷道：「如果我死了，你也得不到任何報酬。」這一句說話，蒙面人終於動容起來，他嘆了一口氣便站起來。不久，蒙面人走在玉奴面前。由他站起來開始，身上所散發的氣勢越來越強，令人感到窒息的感覺，特別他的雙眼就如一把寶劍一樣，鋒利無比，只是被他望著就如一劍刺進心。那人尚未出手，玉奴已感到一陣眩暈。後來，她也不知如何被拋出樓外，直到李太白救援，她才醒過來。

這時候，眾人也想不到這紈絝子弟竟然物色到如此利害的人物幫助。李太白懷疑地問：「玉奴，你可記得蒙面人有否拿著佩劍？」玉奴道:「我記得他有帶佩劍，劍鞘和劍柄都是淺紫色的。。。」突然，玉奴表出驚慌的表情，彷彿是想起她被拋出樓的情境。她緊張地道：「那人走到我的面前，他擁有一種令人窒息的壓迫感。那時候，我整個人也軟弱無力，就連站起來也感到辛苦。」她說話的聲音也越來越抖震。這時候，李太白拉停了馬車並走到玉奴身邊輕撫她的肩膀給予安慰。玉奴續道：「我從未見過如此利害的人物。他只是輕輕一按便將薜懷拉回坐位上。正當我想拔劍時，他便迅速地按著的的手臂，再往後推。之後我便飛脱到樓外。」說罷，她便緊緊擁抱李太白。陸靖疑問地道：「只是輕輕一推？」玉奴點頭，她又記起了一些事，續道：「我被推出的那一刻，彷彿感到一道氣將我推出。」李太白問：「只有一道氣？是否從他的劍發出的？」玉奴搖頭，她說：「我記得由此至終他都是拿著劍，但一直沒有出鞘。」李太白沉吟著：「以指為劍。全身皆劍。」李太白卻大喜過來。眾人感到疑惑。李太白道：「蒙面人就是人稱「全身皆劍」的劍聖裴旻。」

劍聖裴旻是劍仙宇文匡徒弟。斐旻盡得其師真傳，數年前他憑著一人一劍同時大敗天下十大劍客後便一舉成名。然而他行蹤神祕，為人低調，故贏得劍聖稱號。李太白此行到訪營州就是為了與劍聖比試。因此，李太白反而感到高興。他道： 「自從他大敗天下十大劍客後，我一直也想找他比試，果然皇天不負有心人。」康犖山疑問道：「既然他如此清高，又為何會寄居於薜懷門下？」李太白道：「或者他有苦衷。」陸靖接口道：「至少可以知道蒙面人縱使為了錢，也不想別人知道他在薜懷門下，而且他蒙著面，相信他也知道這並非好事。」康犖山耻笑道：「我康犖山縱使再窮困，也不願當違背良心的事。那個劍聖未免過份吹噓，說就超凡入聖，事實又是做金錢奴隸。哈哈。。。」玉奴道：「太白哥哥只是說蒙面人可能是劍聖，又不是肯定。」李太白道：「我明天便去會一會那蒙面人。」接著，眾人便在康犖山的木屋內休息。

翌日，李太白留下一些藥草便獨自回到營州城。而玉奴則為陸靖康犖山療傷。幾天後，二人的傷已沒大礙，但玉奴曾到山腳下的小村莊也打探不到李太白和營州城任何消息。他們擔心李太白有事，於是三人便再到營州城。

射鹿記 - 序章 - 營州(6)

營州並非大城市，這間是唯一的珠寶店。這裡珍寶數量不多，但價格不高，而且不少商賈也從中獲得不少滄海遺珠，就是這份驚喜吸引不少顧客光顧。

珠寶店的伙記見到陸靖的農民裝扮，立即上前阻止。他向陸靖道： 「這裡沒有你要的東西，快離開。」陸靖並沒有理會他，反而因他的說話就更加想留在珠寶店。

伙記見陸靖無視對待，忿怒得握緊拳頭，打算趕他出去。然而，伙記豈能動陸靖分毫，當他想向陸靖動操之際，他的手已被反手扣緊，他當下痛得啞口無言，眼泛淚光。老闆見狀，立即上前調解：「這位客官，萬事有商量。這放過我的伙記吧。」陸靖見老闆不如伙記般勢利。於是放開店小二的手。

老闆連忙叫伙記入內休息。之後，他向陸靖解釋道：「客官勿動怒，因為近期來了很多外地客。所以我擔心影響這裡治安，因此叮囑伙記們特別注意陌生人。」陸靖好奇問：「為何這裡多了外來客？」老闆道：「好像是聖上打算登泰山封禪，於是官員徵召百姓臨時拉夫，駐守各地為聖上開路。所以，他們為免被徵召便紛紛逃走。」老闆嘆氣續道：「唉，百姓逃走也是理所當然。完成封禪後，他們肯定被安排駐守邊境。幸好營州離聖上到泰山的路途遙遠，否則我也要逃走。」陸靖見老闆善談，於是他便打聽李太白下落，陸靖道：「老闆，近幾天聚義坊有沒有特別事發生。」老闆道：「有，幾天前有幾個人在醉星樓外與薜公子的手下大打出手，結果死了幾個人。真可怕。」陸靖知道老闆說的是自己和康犖山對付薜懷一 事。陸靖再問：「那麼之後再有沒有打鬥事件。」老闆搖頭道：「事件已驚動官府。哪會有人再生事。」老闆見有其他客人進入，於是向陸靖道： 「客官你慢慢看，看中了我給你個好價錢。」說罷，老闆便去招呼其他客人。

陸靖打算離開時，發現在飾櫃內掛上一塊玉佩，這塊玉佩並非上等貨，色澤也不美。而且綁住玉佩的紅線也是殘破不堪，令到這塊玉更加不值錢。不過，這玉佩最吸引陸靖留意的是設計，這玉佩呈圓形，中間雕有通花的正方形。陸靖即時聯想到儒家天圓地方的概念。良久，老闆見到陸靖拿上手看，於是上前道：「客官，這塊玉雖然不是上等玉，但雕琢這塊玉的一定是一流的師父。」接著，他拿著玉佩指著道：「你仔細看看那玉佩邊緣，打磨得混圓光滑，可見工匠的非凡雕功。而他再看看內裡的正方形，也並非全是圓柱狀，而是方中帶圓，圓中帶方，四邊對稱均等，盡見天圓地方之理，可說是別出心裁。」陸靖再拿上手摩摩看看，雖然他並沒有那裡細緻研究，但他喜歡這塊玉最重要還是感覺，就好像曾經見過它一樣。老闆續道：「既然客官你喜歡，我給你一個好價錢。」接著，他從懷中拿出算盤，噼噼啪啪的算出價錢來。老闆繼續道：「這塊玉幾天前才到這裡，所以並未清理，這塊玉若經整理過後，定必不能再賣這價錢。」陸靖的確想買這塊玉，可是他根本沒有錢。他向老闆搖頭示意不買之後便離開珠寶店。

接著，三人於傍晚時份在南門集合。他們同樣是沒有任何李太白的消息。不過，康犖山卻突然提出：「我們還有一個地方未找。那是舞娼樓。」

舞娼樓是聚義坊內唯一的妓院。雖然那裡並非金碧輝煌，但卻是商賈遊人和富豪最大娛樂場所。然而，玉奴卻疑問地道：「國家不是行宵禁令嗎？」康犖山笑道：「京城一帶固然行宵禁令。但這裡的太守卻喜歡夜夜笙歌。於是，舞娼樓便可通宵達旦。」玉奴道：「雖然太白哥哥不拘小節，但甚少流連煙花之地。」她說話時顯得有些生氣，彷彿是說康犖山誣陷李太白。陸靖見氣氛有些僵滯，於是打完場地說：「既然我們什麼地方也找過了，不如我們去那裡看過明白。」接著，三人便前往舞娼樓。

舞娼樓於聚義坊較偏僻的位置，這裡只會在晚上才營業的。從外表看這裡與一般大宅無異。這是為防京師派官員到訪營州時發現，不過，外觀可掩飾，聲音卻難隔。舞娼樓內歌舞昇平，陣陣香艷氣味，悠揚歌聲離漫四周。很快地，他們便來到舞娼樓。

玉奴道：「我們穿得這樣普通。看來也不能進去。」康犖山大笑道：「當然不會。我有通行証。」玉奴疑問道：「甚麼通行証？」康犖山從腰帶拿出兩塊金子出來，分別遞給陸靖和玉奴道：「這是我多年來的積蓄。」陸靖道：「想不到康大哥隨身也帶著那麼多金子。」康犖山笑道:「當然，像我這種無親無故的人，隨時也可以搬家。」

接著，他們三人便走進舞娼樓。就在門外之際，他們均拿出金子來，守門的人見狀立即歡迎之至，禮待有加。可是，尚未踏入舞娼樓的一刻，玉奴突然大叫起來。陸靖和康犖山也不知如何反應。因為李太白真的在舞娼樓內飲得銘酊大醉。這時候的李太白，衣衫襤褸，髮亂髻鬆，完全失去了之前俠者的風采。玉奴上前扶起他，可是他卻胡言亂語，東歪西倒。眾人決定帶他離開。陸靖道：「太白劍客，你的佩劍呢？」李太白道：「賣~了~」康犖山道：「賣了。作為劍客怎能賣了自己的手足？」李太白勉強站起來道：「我不是劍客~我連劍客都不如~」眾人聽到李太白自暴自棄的說話也想到他應該找到了劍聖裴旻，同時也知道了結果。康犖山道：「那麼你的劍賣給誰？」李太白指著舞娼樓，欲要說話時便嘔吐起來。康犖山連忙走進舞娼樓內。他向掌櫃道：「外面白色衣服的人是否將他的劍賣給你作酒錢？」掌櫃看到康犖山的裝束，面帶輕蔑的道：「那又怎樣？他沒有錢便主動賣了自己的佩劍。」康犖山道：「那劍我要贖回。」說罷，他便拿出金子。掌櫃見到金子，面容立即變得恩勤有禮，他立刻叫人把李太白的劍出來。

在樓外，玉奴與陸靖扶著李太白離開。但李太白卻東歪西倒地慢慢行前，雖然李太白不斷推開二人，然而他倆也一直扶持他。突然，陸靖一掌擊昏李太白，他道：「我相信這樣現在比較方便。」玉奴縱然不想也沒辦法。未幾，康犖山也拿著李太白的佩劍離開。

陸靖背負李太白，與玉奴和康犖山一同返到馬車上。深夜，他們回到了康犖山的木屋。陸靖與康犖山已經疲倦不堪，他們將李太白放到床上後便去睡覺。然而玉奴十分擔心李太白，整晚也在照料對方，通宵達旦。

射鹿記 - 序章 - 營州(7)

翌日，陸靖起床時，康犖山還在呼呼大睡，玉奴躺在李太白的身邊。他見到李太白的佩劍放在桌上，於是拿到屋外練劍。

甫一拔劍，陸靖發覺李太白的佩劍鋒利無比，絕對是名匠鑄造。不久，李太白也醒起來，他慢慢的將玉奴抱起躺平在床上後便走到屋外。陸靖見到李太白醒來，把劍拋向對方。但是，李太白並沒有接著這劍，反而他任由佩命直插到地上。陸靖道：「人在江湖中，兵器如手足。你沒理由拋下你的手足不顧吧？」李太白乾笑幾聲，但他沒有拔起佩劍，反而垂頭喪氣地坐下，彷彿就像他現在的心情一樣，難以站起來。他細想了一會，抬頭向陸靖道：「既然你喜歡這把劍，那就送給你吧。」陸靖冷笑的道：「我自會找屬於自己的佩劍。」陸靖續道：「難道一敗真的那麼重要？」李太白只有嘆氣。突然，一道聲音在門口傳出來「佩劍不拿，那麼美酒沒理由不要吧。」說罷，一壺酒便拋到李太白身前。說話的人正是康犖山。

李太白拿起酒壺大口大口地喝起來。康犖山與陸靖坐在李太白旁邊一起飲起來。良久，李太白嘆氣道：「我畢生志願就是遊走天下，行客仗義，為天下百姓抱不平。所以，我不斷練習劍術，就是為了以劍安天下。」康犖山道：「但這和你繼續為百姓抱不平沒衝突。」康犖山並非練劍之人，所以他並不理解。反而，陸靖卻明白一個練劍之人，內心都會有種爭雄的心。越是劍法高強的人，就更想挑戰更多更強的人，不過，陸靖看李太白如此沮喪，相信是敗得十分慘痛。

果然，酒過三巡後，李太白終於有勇氣說出當日他回到營州城的事情。那天，當他去到營州城時，蒙面人早已在城門等候。李太白道：「請問閣下是否．．」說到這裡，蒙面人已經掉下面罩，並向李太白道：「早前，我聽人說有一位『太白劍客』的人四處尋找我。應該是你吧。」李太白道：「沒錯，在下正是。聽說你曾經憑一劍破天下十大劍客。因此在下也想見識見識。」裴旻道：「我也聽聞閣下的『白雪醉飲劍』也聞名中外。」李太白道：「我也好想知道我可以接到你多少招。」裴旻只是微笑點頭。之後，他倆並沒有說話，只是往城郊走。

這天天清氣爽，陽光從樹蔭間照射到地面，微風捲起了地上的枯葉，彷彿風也為二人清理地面。李太白內心已十分興奮，因為他夢寐以求的心願終於實現了。他拔出劍來，躍身跳起，用輕快的身法進攻。此時，裴旻卻沒有拔劍，一直回避。李太白見裴旻不作反擊，於是使出「白雪醉飲劍」。這招以輕快和狠為主，再配合醉步，令對手難以捉摸其路數。他甫一出招，漫天劍花如雨暴射至裴旻身上，這時候，裴旻也感到這招利害，於是不斷後退。李太白越見裴旻後退，則越加強攻勢逼使其出招。可是，裴旻依然不肯出招。雖然李太白越戰越忘我，不過他突然感到陣陣寒風吹過，他感到裴旻快將要出招，因此他的攻勢稍減，以免裴旻突然反擊。

忽然，裴旻說出一聲「破！」李太白手中的佩劍倏地飛脫。他的劍出得太快，招也破得清脆利落。裴旻是何時出劍李太白根本看不到。這場比試李太白敗得徹底，也敗得難看。裴旻道：「在下總算見識過『白雪醉飲劍』。再見。」說罷，裴旻便拾起李太白的佩劍並放在他的身旁，然後離開。

李太白說罷的同時也流出淚來。他飲泣地道：「我學劍二十年，想不到還接不到他的一劍。我學劍又有何意義！」他說話激動之時，不禁仰天長嘯。康犖山和陸靖見到李太白此刻的情境也為之感到可憐。康犖山道:「李兄弟，你和那個斐旻根本不同。你學劍是為了幫百姓抱不平，而他只為利。雖然是劍術上敗了，但品德上你卻比他好很多。」李太白道：「但我現在又如何替天下百姓抱不平。」玉奴道：「那就當官吧。」原來剛才李太白的大叫弄醒了玉奴。她續道：「太白哥哥文武雙全，很多人都欣賞你的文采。若你當官定能為天下訴說不公。」陸靖道：「當官的確比俠士更能幫助百姓。」康犖山道：「沒錯。俠士能幫助一個人，而好官卻能幫助天下百姓。」玉奴道：「你曾經說過不論與劍聖的比試結果與否，你之後也會回京師考科舉，當個好官。」李太白依然拿著酒來喝。陸靖與康犖山見狀，均走入屋內。玉奴見到李太白頹廢的樣子，也不禁哭出來。

正當玉奴打算走上前安慰時，一隻手拍著她的肩膀道：「你在這裡等一等。」那人正是陸靖，隨後的還有康犖山。他們各自拿著木棍走到李太白身邊。康犖山道：「你這個沒志氣的傢伙。讓我來打醒你。」接著，他們輪流地棒打李太白，還不斷辱罵他。

李太白只是不斷地抱著頭，毫不反擊。二人見到無效，於是拿起酒壺，陸靖抱起他並扣住其下鄂，將開他的口。而康犖山則不斷灌他飲酒。玉奴見到這情境，緊張得大叫起來。然而，陸靖與康犖山沒加理會，繼續對付李太白。

終於，李太白有反應來。陸靖和康犖山也放手。李太白憤怒得雙眼通紅地沉吟：「士可殺。不可辱！」說罷，他迅速地拿起太白劍，使出「白雪醉飲劍」攻擊二人，這招既快且狠，那種忿怒的爆發力，加上喝了酒的醉步，令到這招更快更難以捉摸。漫天劍花襲擊二人，他倆也來不及反應，只有急忙向兩旁避開。可是，兩人也被快速的劍花刺傷。當李太白著地一刻，立即轉身跳起再次攻擊，由於二人分開，他只好隨便找一個人對付。這次，他對付的是陸靖。陸靖面對再次攻擊，已經有心理準備。他握緊木棍，打算與李太白比高低。在旁的康犖山大叫：「陸靖！快避開！」然陸靖並沒有這樣做。他以棍代劍，直棍長揮。不消一會，他手中的棍已被白雪醉飲劍刺得斷開數節，而身上也出現多條血痕。但他並沒有打算後退，反而他伏下頭來並側身撞向李太白。被撞擊後的李太白劍招頓時停下來，他整個人也清醒過來。

陸靖道：「清醒未？你也清楚自己劍法欠缺了甚麼嗎？」康犖山道：「你是學劍的人。應該好清楚。」李太白想了一會，立即露出笑容道：「我明白了。是酒。」陸靖笑道：「沒錯。你的劍招中一個酒字，最重要的就是酒。如果以你剛才的劍招去戰斐旻，他也未必能一劍擊破。」康犖山道：「那麼你可以再行修煉，以待日後再戰斐旻。」李太白看著二人的傷痕，立即抱歉地道：「剛才酒後胡塗。還望見諒。」陸靖也抱歉道：「我們剛才也惡言和暴行對付，實在對不起。」康犖山道：「既然我們各有不對。那麼今晚我們就大吃一頓，互相陪罪吧！」李太白道：「玉奴呢？」此時，眾人才望向屋内的玉奴，但她已緊張得昏倒過來。

當玉奴醒後，康犖山已在殺雞宰羊。她走出屋外，見到李太白和陸靖談笑風生。當他們見到玉奴時，她臉上泛出一副疑狐的表情。後來，李太白向玉奴說出事件因由，她才露出笑容。

後來，李太白拿起太白劍並用身上的衣袖抹去劍身上的污穢。良久，太白劍在陽光的照射下綻放出銀白的光茫，此刻的李太白已經回復昔日的風采。眾人為此也感到高興。

晚上，康犖山在木屋外燃起火堆，將羊和雞烤得脆脆的，陣陣的肉香令眾人垂涎三尺。康犖山道: 「等多一會。」未幾，康犖山大叫：「可以吃了。」接著，康犖山將其中雞腿撕開遞給李太白，另一隻雞腿則撕開遞給玉奴。他道：「今天的事很抱歉，因此以雞腿陪罪。」二人搖手示意不用，但康犖山續道：「你們快些吃吧。」面對美食當前，餓腸轆轆的二人也不再推辭。而陸靖則早已撕開羊肉來吃。

不久，他們終於將這頭烤羊和雞順利分解。李太白道：「真好味。想不到康大哥能烤出如此佳餚。」玉奴點頭道：「我在京城也從未吃過如此好味的東西。」康犖山道：「只要開心便可。」

李太白道：「不過，還是感激康大哥和陸靖的幫助。在下才能重新站起來。」陸靖道：「只是略盡綿力，最重要的還是閣下的醒覺。」李太白道：「當然還有玉奴。多謝。」玉奴笑道：「最重要還是太白哥哥你沒事。」陸靖問李太白道：「李兄弟，未知你接下來有何打算？」李太白道：「在下決定回京師考科舉。」康犖山道:「好。將來百姓又多個好官。」李太白笑言謝過道：「那麼玉奴呢？打算甚麼時候回京城？」玉奴道：「我打算遊歷多一段時間，之後回東都。」李太白道：「陸兄弟和康大哥呢？」康犖山道：「之前得罪了薜懷。我相信也難在這裡立足。我打算去邊境做些小生意。陸兄弟，有沒有興趣與我一起同行？」陸靖點頭道：「好啊。」李太白喜道：「難得認識兩位，在下十分高興。未知何時再能相聚，我們今晚就不醉無歸！」眾人齊聲和應。

席中，李太白詩興大發，吟起詩來
「提劍騰雲遊天下，尋仙訪聖奔四海。茫然意盡遇三俠，畢生難忘營州行。」

序章完

射鹿記 - 第一章 - 叛逆(1)

翌日，李太白向眾人道別後便離開。玉奴打算離開前想買些東西，陸靖和康犖山一同陪她前往營州城唯一的市集，聚義坊。

聚義坊如常熱鬧。然而，康犖山卻感到有些不同。他向二人道：「我總是覺得今天的街道很奇怪？好像少了一些東西。」玉奴好奇道：「少了甚麼？」良久，康犖山終於想到了，他喜著道：「今天就是少了薜懷這幫混蛋。」玉奴喜道：「自從上次的事件，薜懷已失去了很多手下。加上太白哥哥說劍聖已經離開。所以他應該不敢再作惡。」康犖山道：「若果是真的就好了。」良久，玉奴指著其中一間商店道：「我去那邊看看。」陸靖和康犖山沒有跟隨，只是在原地停下來等待。康犖山道：「陸兄弟，我在室韋族那邊有幾個朋友。到時候我們可先到他們安頓，之後再謀生計。」陸靖點頭道：「好。」康犖山續道：「我打算做些小生意。但又不知道做甚麼？」陸靖想了一會道：「其實可以做兩地交易生意，如做兩地的交易運送。這樣，你便可以從中獲利。不過，你要有一班信任得過的幫手。」康犖山拍心口道:「放心，我有一位好兄弟現居室韋族群中，他一定可以幫手。」等了一會，二人見到玉奴還在看東西，於是他倆便約她一會在南門等候，然後到處逛逛。

陸靖和康犖山一邊行一邊談起兩地交易之事。良久，他們突然見到一人從店內走匆忙地跑出來，隨後另一人從店內大叫:「小偷別走！」陸靖聽後立即追上，他追到小偷身後然後伸腳踢其大腿，小偷當場失重心倒地，並且偷竊的玉佩也跌在地上。陸靖拾起玉佩後便轉身離去，並將玉佩交給老闆。

老闆道:「客官。又係你。」陸靖道：「老闆，這玉佩交還給你。」老闆拿著玉佩道：「客官，你記得嗎？這塊玉佩是你上次看了很久的玉佩。」陸靖笑道：「沒錯，這天圓地方的玉佩的確有意思。」老闆道：「你可知道玉和人是很講緣份的，這塊玉佩和你真有緣啊。」陸靖微笑道：「抱歉老闆，我也很想要這玉佩，不過我買不起。」老闆笑道：「這塊玉佩若然沒有你便會被搶去。既然是已出之物，倒不如玉佩贈君子吧。」接著，老闆將玉佩遞給陸靖道：「送給你吧。」陸靖立時拒絕。經過一番擾釀後，康犖山上前道：「既然如此，我買下。」接著，康犖山拿出銀子給老闆。老闆接過並謝過二人便離開。

康犖山將玉佩交給陸靖道：「拿著，不要再婆婆媽媽。」陸靖也不知如何回答，他只是接過後道：「多謝。」康犖山道：「我們回去吧。」陸靖點頭。

正當陸靖和康犖山打算回去時，突然一隊士兵浩浩蕩蕩衝來將包圍二人。正當他們感到疑惑之時，一人策馬從士兵中出來，那人身穿官服並指著二人道：「你們就是陸靖和康犖山。」那人說話時擺出一副囂張的態度。二人齊聲道：「在下正是。」康犖山認得那人是營州太守，接口道：「太守大人，究竟發生甚麼事啊？要勞師動眾地包圍我們？」太守並沒有理會，只是揚手道：「就是這二人早前在醉星樓外殺死二十五人的兇手。還有，之前在郊區發現的五具屍體的死亡特徵與二十五名死者吻合，懷疑是他們所為。人來，押他們入天牢，等候判決。」接著，數名士兵將二人押下。太守補充道: 「若二人反抗，斬立決！」陸靖和康犖山手無寸鐵，心知對抗不了眾多士兵，只好被他們押送回去。

當玉奴在南門等待二人時，突然一班士兵的經過。她忽然感到不妙，於是去找陸靖和康犖山。可是，當她見到二人時，他們已經被士兵包圍。他倆被押送時，她與陸靖互望一眼，看到他正微微搖頭，示意不要出來以免節外生枝。

陸靖和康犖山被士兵帶上枷鎖，一直走出營州城市。陸靖沉吟道：「康大哥，他們會否在郊區將我們處置？」康犖山沉吟道：「應該不會，但他們應該帶我們到東北方的監獄。在那裡的人不是死囚，就是犯案後不知如何判決，於是等待聖上親自批閲後定奪，不少人這樣一等就十多年。但是，這裡的囚犯大多是窮凶極惡的殺人犯。」其中一名兵長拍打康犖山的頭道：「吵甚麼！趕快行吧！」二人大約越過兩個山頭後，終於到達了營州監獄。

營州監獄建於二百多年前，當時時值亂世，皇帝為了監禁叛亂者而建造這座監獄。這監獄呈方形，牆高五丈，闊二尺。在整座高牆中，只有數個孔道透光透氣。陸靖和康犖山被押給獄吏。獄吏看著二人，感到又是得罪了權貴而被送往這裡的人。因此他語帶輕蔑地問: 「他們犯了甚麼事？」兵長卻捉到了重犯而自豪地道：「他們就是早前在醉星樓殺死二十三人的凶手。另外，他們還被懷疑在城郊殺死五人的凶手。」獄吏當場瞪眼看著二人，他喃喃自語道：「想不到官府還能做點事。」兵長道：「太守有令，絕對不能給他們自殺。因為薜公子要看著他們死。」獄吏點頭示意明白。接著，兵長和押送他們的士兵便離開。

獄吏知道康犖山和陸靖是重犯，因此要親自押送他們到天牢。獄長笑言: 「你們也真的利害，連薜懷這種人也開罪。」其實，康犖山只知道薜懷是絝紈子弟，家中有財勢，而不知其背景。康犖山耻笑道：「我就是不怕那薜懷！」獄吏笑道：「那你真的有所不知，他的義父薜納是名將之後。」康犖山不屑道：「哼！名將之後也不代表可以四處作惡。」獄吏續道：「但是薜納曾經在一次出征吐番的戰爭中救了聖上義子的一命，最後更令我軍大勝，聖上見此贈予鐵券。」此時，康犖山和陸靖才知道薜懷的勢力如此強大，但他們一點都不怕。因為他們從不向惡勢力低頭。

未幾，他們被押到一個監牢內。這個監牢很大，加上光線黯淡，只有高處有三個氣孔透光，因此感覺上是看不到盡頭。然而，他們卻感覺到有很多對眼睛看著自己，全是不懷善意的。

陸靖對康犖山道：「進去後，我們務必要背對背。否則凶多吉少。」康犖山點頭。獄長站在牢房外，命人解開他們的枷鎖。二人感到奇怪，然獄長道:「兵長說要你們活著處斬。所以解開你們枷鎖，讓你們有一線生機。」其中一名獄卒道：「但他們進去必定凶多吉少。到時候如何向薜公子解釋？」獄長怒道：「我們是依法辦事，他們是殺人犯就要進入這裡。他們若是死了就照直上報。況且，太守只是說不讓他們自殺，若是被人打死，我們也沒辦法。最好將內裡的人盡快殺光，好讓天下太平。」接著，獄卒便將二人推入監牢，將牢房上鎖然後離開。

射鹿記 - 第一章 - 叛逆(2)

人面對黑暗和未知的環境時，內心總會產生恐懼出來。還有云云眾口的渲染和幻想，令到人更加懼怕。而康犖山和陸靖亦然。當他倆進人牢房時，他們感到進入了洞穴，裡面充滿了飢餓的猛獸。他們也感到一種透不過氣來的壓力，但是要活著就要克服。因此，他們只要做足心理準備，將要進行一場激烈的困獸鬥。

當獄吏關上大門後，整個牢房變得很寧靜，只有慢慢的滴水聲還有二人的心跳聲。忽然，一道從遠處的叫聲傳來：「你們犯了甚麼事？」這聲音雄渾響亮，而且極具威嚴，令整個牢房頓時充滿回音。陸靖強作鎮定道：「和你一樣。」那人笑了幾聲，接口道：「好。你們說得真好。既然嘴巴這麼硬，那看看你們的骨頭又有沒有這麼硬！」接著，兩道黑暗衝來，陸靖和康犖山立刻揮拳，那兩道黑影中拳後，另外兩道黑影隨即而上。陸靖向康犖山道：「攻擊頭部。」康犖山道：「好。」接著，不知有多少黑影從四方而來，他們二人背對背不斷向黑影揮拳。良久，一道聲音傳出來：「你們退開！讓我來會一會他們！」這聲音雖然洪亮，但有點沙啞，不像之前那人。

接著，他倆身邊黑影全都退後了。然陸靖和康犖山卻感到不妙，於是他們握緊拳頭，以備對方突襲。果然，那黑影雙拳直出，二人來不及反應，只好交叉雙手防守。但對方的拳很重，二人也被其拳擊轟至後退，而陸靖也立即站穩並說出：「康大哥！我們上！」說罷，二人立刻對那黑影反擊。可是，在黯淡中，二人只能憑感覺去估計對方。漸漸地，他們大約知道那黑影個子高大健碩，出拳很快，而且懂得運氣，應該是學武之人。同時，他也看到了對方弱點，就是下盤不穩。因為那黑影在揮拳和被攻擊時，他的步伐也會微微退後，可見他的下盤並不穩。於是，陸靖故意被擊倒並大叫，然後倒地乘機溜走。

然而，康犖山聽到陸靖大叫後便呼喚了對方數聲。然陸靖沒有回應，心知不妙。他頓時憤怒得大叫起來與那黑影拼命起來。忽然，那黑影卻大叫起來，然後「碰！」一聲跪下來。此時，陸靖大叫：「康大哥！那人跪下來。快收拾他！」原來陸靖在中擊後並沒有暈倒，而是躲起來等候機會伏擊對方。對於黑暗的環境下，陸靖能從對方的呼吸聲及他們移動時所產生的微弱氣流來辨別方向及對方位置。康犖山喜道：「好！」接著，二人不斷向那黑影揮掌。那黑影痛得不能站起來，只好抱頭捱打。

倏地，陸靖感到另一道氣流從後方而至，是另一個人。這黑影速度較之前的輕快，而且他出拳的方向到達自己的肩膀，相信他的身形與自己無異。

陸靖右肩中拳後立即側身，順勢以借力打力的方式，伸出左肘攻擊對方臉部。那人即時中招。但他亦不是泛泛之輩，中招後立即舉膝踢起。陸靖的腰部也同時中招。

陸靖知道這黑影出拳沒有之前的重，但他拳腳並用，而且十分靈活，比之前的更難應付。陸靖忍著痛向這黑影先發制人，可是每一擊都被對方擋住，並且乘勢還擊。幸好陸靖也能擋住對方攻擊，二人勢均力敵。康犖山見狀立即上前幫手，這黑影漸漸不敵，也開始變成捱打。

後來，一道洪亮聲音傳來:「停手！懷恩，阿瑊，你們退下！」與陸靖和康犖山打鬥的黑影即時停手。而他倆也停下來。但跪下的黑影道：「我不服！有種的就單對單！」聲音又傳出來：「懷恩！你給我回來！阿瑊，你將他帶回來！」阿瑊道：「明白。」接著他便扶著懷恩遠離陸靖和康犖山。

那聲音隨即傳出來：「好小子。你們叫甚麼名？」陸靖和康犖山分別報上。那聲音道：「好小子。我之前聽聞有兩個人竟敢在營州城內得罪薜懷，並且殺死他二十五名手下。果然聞名不如見面。」康犖山道：「你呢？」那聲音道：「在這裡的人大部份和你們一樣都是得罪薜懷而進來的。」陸靖道：「既然我們都是同路人，你們可否放過我倆，好讓我們休息。」那聲音道：「好。」接著二人慢慢坐下來。良久，康犖山便呼呼大睡，而牢內亦鼻鼾聲四起。

陸靖卻未能入睡，因為他心怕那人隨時反口突襲。當他輾轉反側時，那黑影忽然出現在陸靖身邊，陸靖立即起身，並打算叫醒康犖山。那黑影道：「放心吧小兄弟，我是個守承諾的人。況且，我真心欣賞你們。我也是一個痛恨薜懷這種四處作惡的人。」陸靖道：「你是如何得罪他的？」黑影道：「那是因為我打傷了他。當時他沒有那麼多江湖人士做其手下。有一天，我見到他在街上肆意破壞市集的商販。我看不過眼便與懷恩和阿瑊教訓他們一頓，把他痛毆得口臉皆踵。結果當晚便被官府逮捕。」說到這裡，黑影想起了那時候薜懷的樣子後，不禁大笑起來。四周的鼻鼾聲立刻停下來，黑影知道自己吵醒了牢房的監犯，他立即道：「沒事啊。你們繼續睡吧！」接著他轉細聲線道：「你可知道？那薜懷事後請了很多江湖人士在身旁。那真的是絝紈子弟。」陸靖見到眼前的人由原本很有威嚴，令人有很大距離的人突然變成了一個平易近人的人，他感到這人十分有趣。

陸靖道：「未知閣下如何稱呼？」黑影道：「在下姓郭。」從聲音之中這人比自己成熟，因此陸靖稱他為郭大哥。

翌晨，獄卒們將眾監犯鎖上枷鎖，並帶他們到監獄中的天井，好讓他們見一見陽光。這種規矩是獄吏定下來的，但他並非存心善意，最重要是檢查牢房內有沒有人在掘地道或破壞牆身等逃獄事情。

他們逐一被帶到天井。陸靖和康犖山也終於看到昨晚與自己打鬥的人。他們一人被較高大，樣子像外族，皮膚黑黝，而且他的膝蓋還穩穩作痛，他應該是叫懷恩的人。另一人身形與陸靖相若，比較瘦，應該是叫阿瑊的人。最後出來的也是身形高大，而且每人也對他尊敬有加，甚至獄卒亦然。因此，陸靖相信他就是郭大哥。

射鹿記 - 第一章 - 叛逆(3)

郭大哥道：「懷恩，昨晚的事已經過去，我們現在已經是一伙了。」懷恩依然忿怒，他道：「要我服？除非堂堂正正的贏我。」康犖山笑言：「堂堂正正？昨晚你們的突襲，又算是堂堂正正嗎？」陸靖揚手示意康犖山不要意氣之爭。郭大哥道：「懷恩，難道你忘了我們還有更重要的事做嗎？」懷恩沉默了一會，然後道：「好，今次就放過你。」接著，眾人也沉默無言地坐下來。良久，獄吏來到，他看見陸靖和康犖山驚訝地道：「你們竟然完好無缺，果然利害。」陸靖笑道：「托你鴻福，我們沒事。」獄吏道：「我聽到你們剛才有人想生事？是嗎？」及後，他見到沒人回應好生沒趣，忽然他咧嘴奸笑道：「你們要生事就過了這個月才生吧，因為節度使大人已下令但凡殺人作亂者，格殺勿論！你們到時候在地府與閰王生事吧！」說罷，他便帶著令人討厭的笑聲離開。而獄卒們見獄吏揚手，於是將他們押回牢房。是夜，當看守他們的獄卒們呼呼大睡後，不少人也為獄吏今早的說話竊竊私語起來，而郭大哥與阿瑊和懷恩亦一同商議此事。未幾，阿瑊便走到陸靖和康犖山身邊沉吟道：「兩位，郭大哥有事想請兩位過去。」可能是郭大哥一句「大家都是好兄弟。」的緣故，眾人對陸靖和康犖山的態度和昨晚的判若兩人。當然，只有戰敗的懷恩仍然深深不忿，依舊敵視他們。

陸靖在他們商議期間也對康犖山說出昨晚與郭大哥的事。二人走到郭大哥身邊，其他人立即以人牆方法圍繞他們。郭大哥道：「我敬重你們，因為我知道你們是不滿薜懷到處行惡而對抗他。」康犖山笑道：「路見不平，拔刀相坐。這是本份。」郭大哥點頭同意，續道：「我將要進行一個計劃，你們會否幫忙？」康犖山較單純，只要別人視他為朋友，他也會同樣對待。因此他二話不說便答應。但陸靖比較緊慎小心，他輕拍康犖山肩膀示意且慢並向郭大哥問：「是甚麼計劃？」郭大哥道：「逃獄和捉走薜懷。」陸靖和康犖山聽後沒有表現出很大的反應，因為他們知道每個死囚都有同樣想法，而他們也不例外。不過，陸靖只想了解多些，於是，他便笑道：「郭大哥我們認識只有一天，你便將那些秘密同我講，難道你不怕我會與獄吏通風報訊？」郭大哥笑道：「你倆與我們都是同樣憎恨薜懷，況且，只要我認定你們是朋友，我便相信你。」康犖山聽到這說話正合己意，他喜道：「好！就憑郭大哥一句話，我們一定會幫手！」陸靖也點頭同意，他續道：「請問郭大哥的計劃是怎樣？我們又如何幫忙？」郭大哥道：「幾天後即是初十五，那天獄吏也會帶我們到河邊洗澡。到時候，我們便有接應救援。之後，我們便前往營州城找出薜懷。」陸靖疑問道：「還要走進營州城，那不是作繭自綁？」郭大哥道：「放心，我們只是捉走薜懷，因為我們有他作惡的證據。那就是他密謀與室韋族佔領營州城。不過，如果你們不想幹的話，離開監獄後你們也可以離開。」陸靖道：「郭大哥放心，我和康大哥絕非忘恩負義之徒。我們都會一同前往。」郭大哥喜道:「好。那麼我們就靜待時機。」

幾天後，初十五。獄卒為每個監犯上枷鎖，然後由獄吏帶領到河邊洗澡。獄吏如常地在河邊悠閒地坐著觀看。然而，眾人內心卻非常緊張，因為只待援兵一到，他們就會殺入營州城捉拿薜懷。

當眾人還環顧四週看看援兵何時到達時，陸靖卻見到遠處有一個女子，他認得是玉奴。但由於二人相隔甚遠，因此聯絡不上。忽然，獄吏走到河邊，向眾人發出令人討厭的笑聲道：「你們不用望了，官府已經知道你們打算逃獄一事，我們已經逮捕了所有作亂人士並即時處決。太守大人亦將此事上報了節度使大人。只要批文一到，立即行刑。」郭大哥聽後不但沒有懼怕，反而大笑道：「那看看吧。」阿瑊和懷恩也隨聲而大笑，擺出一副胸有成竹的態度。獄吏面對三人的反應顯得不知所措。他臉色一沉地道：「那看看你們行刑時還能否大笑！」說罷，他便命令獄卒帶眾人回牢房。

晚上，懷恩將其中一人拉到郭大哥身邊，並忿怒地道：「郭大哥。就是他出賣我們的。」郭大聲瞪眼看著那人，那人已驚得腳軟跪下來。郭大哥身邊的阿瑊道：「我們一早已懷疑你是細作。所以我們才故意向你說我們會逃獄。後來，幸得陸兄弟和康兄弟的出現。令你深信真的有人前來援助。」那人沒有反駁，只是不斷地哭跪求饒，最後更竟然尿褲出來，眾人立即大為耻笑。郭大哥發出「哼！」一聲，眾人立即止笑起來，他指著那人道：「你去牢房的門口坐，不要再比我見到你！」他說尾一句忿然大怒，眾人立即被嚇得怔了一怔。而那人卻當場嚇暈過來。接著，眾人便把他拖到牢房門旁。

這一件事，其實郭大哥早已在與陸靖相識的第一天已向他說明，而在第二晚陸靖也轉告康犖山。所以，今天的事也是他倆所預料的。然而，陸靖反而擔心的是玉奴，今天的遙遠相見意味著她正在想辦法救自己。不過，他不想連累對方，但又沒法通知她。至於獄吏受騙後，內心忿怒不已，他一方面很想立即殺死他們，但又礙於凡事必依皇法，而且獄卒們都被郭大哥及陸靖等人的氣勢所震懾而不敢濫用私刑。所以，他只能忍到批文來臨。但是，自此之後獄吏卻加強對牢房內外的監視。幾天後，節度使的批文終於到達了。獄吏收到後神情大悅，他立即向各獄卒道：「各位，節度使批文已到，牢房內的犯人於三天後拉到營州城處斬。」

三天後，眾人被鎖上枷鎖，並用鐵索相連。由獄吏帶領慢慢走向營州城。他們共分三排，每排前後和兩旁均有兩名獄卒守衛，而獄吏亦不時回頭看看他們的反應。的確，有些監犯害怕得不知所措，胡亂大笑大叫，另一些則沉默不語，彷彿是回想生平的種種往事，有些更不禁流下淚來。因為他們將要面臨死亡。而陸靖等五人卻表現異常輕鬆。他們沿途邊講邊笑，這反應卻令獄吏及獄卒們感到滿腹疑惑。

終於，他們也到達了營州城。城內百姓生活閒逸，娛樂不多。因此當他們知道有斬首事情時，他們便一湧而上。雖然他們很怕看殺頭的事，但又好奇地看。所以，大清早由城門到刑場的道路已擠得人山人海。

郭大哥甫一到達城門時，見到此情此景不禁笑道:「我一生人都未試過被這樣多人圍繞。」康犖山道：「我都一樣。不過，在臨行刑前能有這一刻也算不錯。哈哈。。」眾人也相應大笑。此時，陸靖卻環顧四周，他心怕玉奴會突然出現劫獄。不久，他們來到了刑場。

一般在城內的刑場都是臨時搭起的，四周均用白布圍繞並在四角插上白色旗幟。而在犯人的身邊都會插上白布旗。當儈子手手起刀落時，犯人的血會淺在白布旗上。事後，那白布旗會交給犯人親人。而臨時搭起的刑場主要是讓太守能親自監控重犯，同時，官府又避免百姓看到這血腥場面而搭起圍欄。

不過，這次太守擔心有人劫獄，因此他駐重兵包圍並封鎖了刑場附近的主要街道。可是，這次的行刑並沒有架起圍欄，因為這是按一個人的要求，他就是薜懷。他要坐在醉星樓看著那五人斬首。

太守居中而坐，在他身邊的副手站起來道：「將五名重犯押上來。」獄卒分別將郭大哥，阿瑊，懷恩，陸靖及康犖山橫排的跪在刑場中心。五名儈子手則拿著鋼刀，並且在各人右後方插上白布旗。太守先後讀出各人罪狀，之後將令牌摘地及大叫：「斬！」儈子手聽後拿起酒壺喝下一口，並將酒噴向鋼刀刀身，目的是避免刀下亡魂附入刀中，將來找自己尋仇。接著，他們便高舉鋼刀。

就在儈子手準備手起刀落之際。忽然，從遠處五箭齊飛，射向儈子手的手中。五名儈子手中兵刃飛脱墮地。太守大驚，立即呼叫士兵防衛。百姓也驚慌得四處逃跑，場面十分混亂。

獄吏較為冷靜，他命令其他儈子手立即補上向五人行刑。五名儈子手雖然害怕再中冷箭，但又不能抗命。於是他們再次高舉鋼刀。這次，一個白衣騎士從人群中直奔刑場，他手持白色長劍，迅速地向五名儈子的手戒上一條血痕。他們的鋼刀再次脫手。接著，白衣騎士倏地斬斷陸靖等人的枷鎖。陸靖終於認出白衣騎士就是李太白。李太白向陸靖道：「陸兄弟，玉奴在城外等候，你們跟著我，我為你開路。」而郭大哥道：「好，那我們兵分兩路。」說罷，他們三人便奔跑離開。然而，陸靖與康犖山並不想背棄當初一起捉拿薜懷的協議而一走了之，他們向李太白道：「李兄，我們要隨郭大哥捉拿薜懷。你到城門帶玉奴先離開。」說罷，他和康犖山也一同追隨郭大哥。

陸靖等五人避免騎兵的追捕和弓箭手的冷箭，於是走進了小巷內。太守也騎上了馬匹，換上裝束，帶著騎兵小隊追捕。陸靖等人跟著郭大哥不斷奔跑。未幾，他們走到了坊內的圍牆。懷恩慌忙地道: 「郭大哥。。我們是否被騙？」郭大哥冷靜地道：「放心。他們剛才的五箭就證明他們沒有騙我。」忽然，在暗角處有一人叫：「郭大哥！這裡啊！」五人互望，郭大哥聽到太守的騎兵將至。他向四人道：「去！」然後，五人一同走向暗角處。

Lm

多謝

射鹿記 - 第一章 - 叛逆(4)

太守命令騎兵包圍圍牆的各條通道，並命令弓箭手向圍牆放向亂箭齊發。忽然，約十數名騎士從圍牆旁的通道湧出，當中的五名先鋒正是陸靖等人。然而，太守卻不敢斷然命士兵進攻，因為他們各人都插上一個「王」字的黃色旗幟。太守認得這是節度使王忠嗣親兵的旗幟，但是，下格殺令的人是節度使，而現在劫獄的人又是他。太守感到事有古怪，因此只好靜觀其變。他命弓箭手停下來，自己則帶領十名騎兵跟蹤陸靖等人。

郭大哥等人手執長槍直奔醉星樓，目的就是要找出薜懷。可是，當他們到達時，店小二說當郭大哥被救時，薜懷已經離開。郭大哥沉吟道：「大事不妙。他已經聯絡上室韋族。」陸靖等人感到事情嚴重性。康犖山道：「薜懷那傢伙竟然勾結外族。好，讓我去消滅他。」陸靖揚手阻止道：「康大哥勿衝動。」他轉向郭大哥道：「郭大哥，我們應先關上城門。」郭大哥點頭。

此時，太守剛好到達。郭大哥拿出節度使的令牌道：「太守大人，這是節度使王大人的令牌。」太守呆看著令牌，郭大哥不想再浪費時間，於是從懷中拿出一封書信並將令牌一同拋向太守。他向太守道：「薜懷私通室韋族證據確鑿，請下令將營州城門關上，以防室韋族突襲。」太守仍然猶疑。郭大哥喝道：「太守。請快下令！如果營州城有任何閃失，你該當何罪！」太守慌忙地下令關上所有城門。

可是，這已經太遲了。因為城門尚未關上，在城外不遠處已揚起捲捲沙塵。守門兵大叫：「遠處有大軍來臨！」太守大驚。郭大哥道：「太守大人，請借上裝備一用。」接著，各人立即換上武裝。然而，當陸靖問：「康大哥呢？」士兵匆忙地跑過來道：「剛才有一位騎士擅自跑向敵軍。」眾人聽後大為緊張，陸靖二話不說立即策馬追上。

陸靖在城外不遠處見到了康犖山，他不斷大叫。可是，四處也是敵軍的咆哮聲，康犖山完全聽不到。很快地，康犖山已湮沒在沙塵中。陸靖快馬加鞭追上，終於與敵軍碰上。他手持長劍不斷向兩旁揮斬，敵軍也被他的勇悍所震懾，顯得有些不知所措。

而康犖山一馬當先，目標就是薜懷和帶兵的首領。因為他深明擒賊先擒王的道理。他手執長槍，不斷斬殺沿途的先鋒騎兵。可是，當他衝過了先鋒後，就是弓箭手和步兵。步兵手執彎刀斬向馬腳。不久，馬匹也跪下來，康犖山墮馬倒地。眾步兵立即提劍刺他，幸好他的兵器仍在手中，他倒地後倏地揮動長槍橫掃步兵小腿，眾步兵立時受傷而卻步。康犖山站起來，但他打算前進時，步兵後退，換來的弓箭手卻已蓄勢待發。

此時，陸靖終於趕上了康犖山。他大叫:「康大哥！」弓箭手隊長見狀，立即下令發箭。但他準備下命令時，陸靖已擲出長劍，刺中了對方嚥喉。陸靖趕到康犖山身旁並伸手拉他上馬。康犖山上馬後，陸靖即時策馬上前。

這時候，郭大哥等三人也突圍而至。他們五人四馬並駕齊驅，一同向主營進發。與此同時，身在後方的室韋族的將軍莫賀勇正在忿怒地質問薜懷：「你又說他們在行刑之時就是最佳入侵的時機？為何他們現在緊守城門，並派出騎兵反擊！」薜懷冷靜地道：「你放心吧，他們只有五人，難道五人你都害怕？況且，營州城也有我的內應。攻陷營州城指日可待。」莫賀勇聽後大喜。他向副官下令繼續進軍。

當陸靖等人會合後，郭大哥道：「快回去！敵軍已兵臨城下。」眾人聽後立即策馬回城。他們十數人以郭大哥為首，再以箭形陣法突圍。可是。營州城城門已關，因此，郭大哥帶領他們繞道上山。然而，莫賀勇卻不追捕他們，只下令繼續攻城。

陸靖等人走到林中，郭大哥見沒有追兵，於是揚手示意停下來。他向眾人道: 「我們嘗試趕到其他城門看看可否進入城內。」眾人點頭後策馬離開樹林。忽然，林中一道聲音傳來：「且慢！」

營州城所有士兵都奮力保護，弓箭手在城牆上不停射箭和拋石頭，而步兵則站在城門後防衛，以防敵軍破開城門。未幾，莫賀勇的攻城隊也來到前線。他下令雲梯隊上前架上雲梯，而攻城的則推著破城錘破城門。太守慌忙的走到上城牆上，他見到兵臨城下，於是回頭大叫：「所有士兵聽命，準備打開城門作戰！」士兵們雖然對於突如其來的入侵顯得十分緊張，但是他們為保家園，必須作出男兒本色。他們齊聲和應呼叫。

太守準備下令打開城門與敵軍決一死戰時，他卻被一個奇景而卻步。因為他見到一道金光如流星般從林中出現進入了莫賀勇軍中。這道金光是由一支身穿黃金鎧甲的軍隊在陽光照射下所反射出來的，他們經過一場廝殺後終於包圍了莫賀勇。不久，莫賀勇軍竟然鳴金收兵。只餘下幾個人影在城外，太守認得出他正是薜懷。可是，太守心怕這是莫賀勇軍的詭計，因此他打算等待到敵軍遠離才打開城門逮捕薜懷。不過，這時候太守身邊突然出現了四個人，他們身穿軍服，但太守並未見過他們。

回說陸靖等人，正當他們打算策馬返城時，突然一道聲音從林中傳出阻止他們。對方一行二十名騎士，每位都身穿金黃色鎧甲。郭大哥擔心是莫賀勇援軍，於是向他們道：「你們是誰？躲在林中鬼鬼祟祟！」當中留有黑鬍子的人上前道：「在下姓高名仙芝，正與兄弟趕赴安西就職途中見到營州城受室韋族攻擊，因此打算出擊營救。」郭大哥聽到是高仙芝，立即揖手道：「原來是人稱黃金將軍的高仙芝高大人。久仰大名。」高仙芝揖手道：「剛才見幾位從敵軍往來，你們是否已見到莫賀勇？」郭大哥道：「我們還沒見到莫賀勇，不過我們知道他在那裡。」高仙芝道：「好。你們可否帶路。我有一個消息能讓莫賀勇立即退兵。」郭大哥等人見狀立即點頭願意帶領。於是，他們一行人便從林中出發。

射鹿記 - 第一章 - 叛逆(5)

他們經過連番廝殺後終於見到了莫賀勇。高仙芝大叫：「莫賀兄弟，可認得我嗎？」莫賀勇見到對方一身金黃色的鎧甲，已經知道是高仙芝。他揚手示意親衛兵停手，向高仙芝道：「安塔，你不是要趕赴安西嗎？何事會在這裡出現？」高仙芝道:「我來是給你一個消息。那就是莫賀汗已經逝世。」莫賀勇聽後感到懷疑，他冷笑道：「哈，想不到你會來說這些謊話來令我退兵。」高仙芝道：「你認為我有騙你的需要嗎？你可知道我與一班兄弟走到你面前並非你的軍隊讓路的。」莫賀勇聽聞過高仙芝與其兄弟勇悍，今天可說見識過。莫賀勇嚴肅地道：「假若我不肯退兵呢？」高仙芝冷笑道：「你會退的，你試想想，當你佔領了營州城。到時候你與大唐關係破裂，另外，新汗上任，他也一定不會因為保護你而放棄與大唐關係，到時你只會是死路一條。相反，你現在退兵回去，大可以說已得到大唐的支持，你更可有利登上汗位。至於今天的事，你便可以說是先王指使的。」莫賀勇立時茅塞頓開笑道：「哈哈。。好安塔。我若登上汗位，一定會好好報答你的。」高仙芝道：「那你可以退兵吧。」莫賀勇喜道：「好，我立即回去。」接著，莫賀勇立即命軍隊鳴金收兵。

不久，眾人看到莫賀勇軍隊已漸漸遠離營州城。餘下的就只有薜懷和他的幾個親信。高仙芝向郭大哥道：「幾位兄弟，這裡始終是盧龍節度使的管轄範圍，在下多留不便。加上本人有要事在身，請恕在下先行告退。」郭大哥等人向眾人揖手相送。高仙芝便與他的兄弟一同離開。

郭大哥等人一同包圍薜懷，並用長槍指著他的嚥喉，康犖山道:「你這個薜懷，竟然勾結外族！」薜懷並沒有顯出絲毫驚怕，反而他笑著道：「我的確勾結外族。但這件只有你們幾人知道。如果你們死了絕對沒人知道。」郭大哥道：「你的所作所為，營州城的百姓每一個也很清楚，悠悠眾口你又如何去掩住他們。」薜懷大笑道：「那班愚民只要說幾句謊話便能騙得過！」康犖山道：「臭傢伙，死到臨頭還那麼口硬，好讓我一槍刺死你！」忽然，城門打開了。

康犖山笑道：「那就看看你如何騙得過太守。」薜懷冷笑道：「那麼，如果出來的人不是太守呢？」眾人聽到立即感到不妙，而且他們也終於明白薜懷為何胸有成竹。眾人的目光也望著城門慢慢打開，未幾，有兩人走出城門，其中一人還拿著一個人頭。

薜懷喜道：「哈哈。。太守頭顱已斷，營州城已被我控制。假若你們敢動我分毫，城上弓箭手定會令你們變成刺蝟。」此時，陸靖卻笑道：「是嗎？你還是看清楚那兩人是誰？」薜懷凝神看那兩人後不禁嚇呆了，因為那兩人並非自己手下。

康犖山道：「李兄弟！」其中一人正是李太白。他將頭顱拋向薜懷腳下，並向薜懷道：「你的奸計失敗了，還是束手就擒吧。」薜懷認得出那頭顱就是駱不凡。原本，他的計劃就是待陸靖等五人被斬時，士兵和百姓定會好奇專注刑場的事。那時候，他便召莫賀勇進攻。可是，他擔心事件有變，預先命令駱不凡等手下換上士兵裝束然後混入軍隊中，當莫賀勇進攻之際，薜懷的手下便乘機殺死太守，繼而控制營州城，再打開城門讓莫賀勇軍佔領。可是，當駱不凡等人走近太守時，在城牆下的李太白亦同時發現他們。因此，當他們想動手時，李太白立即趕上城牆並大叫：「有刺客！」可是，李太白已來不及救援。就在駱不凡露出短劍之時，忽然一道白光一閃，駱不凡感到手臂一涼，然後他看到手臂已被斬斷。可是，他並沒有因為斷手之痛而狂呼大叫。因為他也旋即被身首異處。李太白發現那位劍客就是劍聖裴旻。

當薜懷看到李太白身旁的裴旻，不禁緊張地道：「大師，你不是離開了嗎？」裴旻冷冷的道：「我喜歡去那裡是我自由。但我絕不能讓人作出危險大唐的事！」薜懷即時無話可說，他整個人也垂著頭和渾身抖震起來。康犖山道：「你這絝紈子弟竟敢作出叛逆之事！」薜懷沉吟：「絝紈弟子~~你認為我想當絝紈弟子嗎？」他抬頭激動得哭著道：「我是薜納的義子，就只可以做他義子！一直閒來無事，養尊處優！但最重要的是我並不是姓薜的！」郭大哥喝道：「全是歪理，一派胡言！你能生活無休卻不安守本份，然後將一切的責任歸咎於你義父！」薜懷激動地道：「若不是他殺死我全家而內疚收容我，我一定可以和平凡人一樣有家人！」當年薜納打仗攻城時，因為要找出躲藏在城中的敵軍而錯殺了很多人，其中薜懷的親生父母便因此而被殺。薜懷看著這名孤兒抱住父母的屍體放聲痛哭，他心感內疚而收養了他，由於這名孤兒年紀太小，不知自己姓名，因此替他改名為薜懷。可是，薜懷卻一直懷恨在心，他討厭姓薜的一家，因此他要令薜家蒙上污點。於是，他便決定勾結外族入侵大唐。郭大哥道：「你勾結外族引發戰爭，只會造成更多像你的孤兒。難道你也想這樣嗎？你這樣做最終受害的也只有你自己。」薜懷又哭又笑，突然仰天大叫:「我甚麼都不理！我只知道我就是薜納的兒子薜懷！」說罷，他突然從腰間拔出小刀並衝前刺向其中一人。眾人也來不及反應，陸靖見到薜懷打算刺向康犖山，於是奮力撞開康犖山。可是，薜懷的小刀卻刺中了陸靖。正當薜懷想拔出再刺向其他人之際，康犖山發狂咆哮，以長槍刺進薜懷腹部，連人將長槍高舉並擲向他方。

陸靖中刀後，整個人也軟下倒地來，他濛濛矓矓間見到眾人趕上前救援。往後的事他也看不到，記不起。

第一章。完

射鹿記 - 第二章 - 劍聖(1)

北方的冬天，寒風將天上的白雪冰雨如棉被般覆蓋大陸，令到整個天地間也變得灰濛一片，萬物也躲藏冬眠起來。唯獨抓緊泥土的樹木，縱然樹葉也枯死落地，依然儜立於大地之上，與寒冬對抗。假如春，夏，秋也是代表著動的季節，那冬天必定是代表靜的季節。動物冬眠，樹葉枯死，河川結冰，甚至人也多留家中生火取暖，彷彿一切也等待春天的重生。

然而，在高處的山嶺上竟然有二人身穿厚厚的行裝，腰掛佩劍和揹上一塊用布包裹著的長扁形東西踏雪前行。

他倆站在山谷前，在風雪吹襲期間他們只能以手勢來溝通。他倆互望一眼，其中一人指向山谷下的目的地，另一人點頭。之後，二人便將背上的包袱脱下並解開布條。這是一塊長形的金屬版，頭尾呈圓形，頭部較尖瘦而微微捲起。他們側身踏在金屬版上，之後在身上拿出繩並將腳與金屬版綁整。

準備就緒後，他們再互望一眼點頭，同時拔出佩劍插在雪地上，以腰力將身體向前。倏地，他們便迅速地從山上滑下去。由於沿途只有白嵦嵦的滑雪，沒有任何石塊露出，他們很快便溜到山谷下。

當他們控定身體後便解開綁在腳上與金屬板的繩索。然後，他們將金屬板放到山洞旁再進入洞內。那裡比較寧靜和暖，他們可以拉下面上的面罩活動。其中一人道：「這是最後一次，今次也是考驗你這三年來的成果。去吧。」另一人點頭，然後便拔劍進去。

那人緊握長劍，慢慢地走進漆黑的洞內。他內心十分緊張，因為他知道洞內存在數十頭兇猛的雪熊，同時，他內心也很害怕，因為他曾差一點命喪於此。在漆黑的環境內，他只能憑感覺去辨別方向。幸而上次大難不死後，他經過了一年對環境上嚴格的訓練，已經適應了在漆黑的環境活動，同時，他的劍法也比三年前更上一層樓。

當他走進了洞穴較深入的位置時，他已經知道雪熊隨時施予突襲。雪熊是附近山嶺一帶的群居動物，由於牠們擁有一身厚厚的白毛，固有雪熊之稱。此外，牠們於春，夏，秋季時會遷移到極北之地避暑，到了冬天才會南下覓食，由於一身白毛在雪地走動不易被發現，固又名隱熊。然而，從表面看牠們是十分和善，掌與腳也沒有利爪，彷如一個雪球般。可是，當牠們受擊或覓食時，便會變得十分兇猛，牠們會伸出長尖而堅硬的利爪面對敵人與獵物。與此同時，牠們也是十分團結，一熊受襲，各熊也相繼支援。因此，雪熊可是當地最兇殘的動物。

他進入此洞，就是為了找尋將要出洞外覓食，餓膠轆轆的雪熊。在洞內，強烈的感覺令他感到風的流動，只要風稍有異動，他便知道雪熊準備襲擊。於是他停下來，合起雙眼，準備迎擊。果然，三隻雪熊大喝一聲，熊掌推出。他立刻側身閃開，並大喝一聲，斜劍刺出，這一劍準確地刺中其中一隻雪熊的嚥喉，此熊當場一命嗚呼。接著，他迴劍再刺向另一隻雪熊的嚥喉，另一隻也即時雙手按喉倒下。當他準備刺第三隻時，忽然被另一雪熊從背後施擊。那隻雪熊熊掌推出，他背部倏地中掌並吐出血來。而他的劍卻被雪熊雙掌夾住。雖然雪熊想令他的劍脱手，但他知道只要劍一脱手，他便等同失去生命。此時，他感到數隻雪熊上前進攻，眼見情況危急，他倏地踏上熊身再跳上雪熊上，並伸腳踢向雪熊眼睛，雪熊大叫一聲，雙掌立即鬆開，他順勢拔劍，雪熊頭部被刺，當場斃命。

他立時再拔劍，跳起提劍刺進另一隻雪熊的嚥喉。後來，經過一連串的攻擊血戰，他終於將十數頭雪熊擊斃。然而，每一劍均以運用內功刺進雪內體內，還有不停的跳躍與提氣亦令他耗損大量內功。當他停下來時一直喘氣不息，而身上也滿佈傷痕，流出的血也隨著手臂一直匯集到手掌，再沿著劍身流至劍尖，一滴一滴的滴在地上。

良久，他回氣過來。在洞外的人大叫：「快取下熊心熊膽！」接著，他從腰間拿出布袋，然後逐一將熊心熊膽取出並放入袋中。不久，他走出洞外。站在門外的人道：「雪已停。我們快回去。」

他們走到另一座山崖上的洞穴。其中一人道：「陸靖，快將剛才的熊心，熊膽和藥材處理。我先去燒水。」那人將柴薪放在爐中生火，然後將水煲放在爐上燒水。陸靖準備好材料後，那人續道：「水已煮沸，快將材料放下。」不久，他倆便坐在火爐旁取暖。

那人道：「陸靖，當服過這些藥後，你體內的毒便完全清除。而剛才看你對付雪熊，已經證明你學有所成。」陸靖道：「知道。師傅。」接著，那人走進洞內拿出一個長條形的包袱出來遞給陸靖。他向陸靖道：「這是師傅命我轉交你的。」他打開包袱看到是一把劍。他慢慢的將劍拔出細看，那把劍劍身呈淡淡的天藍色，而劍身還有銀白色的白邊。劍柄也呈淡淡的天藍色。當中劍身還刻有陸靖二字。那人道：「師傅隱居前曾獲得七塊絕世寒鐵。他拿了其中一塊作為我的佩劍，現在他把另一塊給你。」陸靖感到這把鋒利無比的劍散發出陣陣的寒氣。那人續道：「但凡學劍之士都要有一把屬於自己的佩劍。陸靖，現在你已有自己的佩劍，希望你能視它為知己親人。因為江湖險惡，你的劍可是會隨時救你一命的。」陸靖道：「多謝師傅。」接著，那人拔出自己的佩劍出來，這劍的劍身刻有裴旻二字。

射鹿記 - 第二章 - 劍聖(2)

陸靖的師傅就是劍聖裴旻。在三年前營州城薜懷勾結外族一事後，陸靖被沾有劇毒的刀刺中。當時他倒地昏迷，眾人也趕上前照顧。裴旻拿起薜懷的小刀，細看之下現此乃劇毒。於是他立即走在陸靖身旁將他抱起。眾人因為之前他寄於薜懷門下而對之產生敵意。特別是康犖山，因為裴旻傷害過玉奴就更為討厭。康犖山叫道：「你想幹什麼！」裴旻道：「你想不想救他？要是想救他的話，那就先趕回營州城等。」康犖山不會醫術，也只好住口聽他說。然後，眾人便趕回營州城。

沿途上，裴旻將內力緩緩輸入陸靖體內，以圖阻止毒力擴散。回到城內，裴旻將陸靖抬入醫館內並與大夫一同治療他。而眾人則在醫館外等候，康犖山心急得五內如焚，他緊握拳頭，不停在打圈徘徊。此時，玉奴也趕到現場，她輕撫康犖山的臂膀道：「康大哥，放心吧。陸靖會沒事的。」康犖山道：「但裡面的是那個裴旻。你可知道他曾傷害過你！我怕他又乘機傷害陸兄弟。」玉奴道：「算了吧。那已經是過去的事。」康犖山道：「如果他救不了陸兄弟，我一定不會放過他！」李太白道：「康大哥，放心吧。劍聖並非我們所想的無耻之徒。剛才在營州城內，若不是他斬殺駱不凡，薜懷的奸計便會得呈。」接著，李太白便將營州城內發生的事向眾人娓娓道來。康犖山聽後雖然也有同感，但他仍然不喜歡斐旻，他道：「他曾寄於薜懷門下，始終不會是一個好人。」郭大哥插口道：「裴旻出來了。」

裴旻向眾人道：「我已經用藥鎮住他的毒。不過，他中的是「安寧」，這毒毒性猛烈，不消一會已運行全身。所以，我必須帶他離開營州城。」康犖山感到懷疑，他問：「你要帶陸靖去哪裡？」裴旻道：「我要帶他上山找師傅醫治。」康犖山道：「你是學劍之人，你師傅何來懂得醫術？」李太白知道「安寧」是絕世奇毒，中毒者會先昏倒，之後便會慢慢地夢斃過去。由於中毒都沒有經過痛苦而靜靜地死去，所以故名為「安寧」。李太白對此毒略有認識，也知其毒性可怕。而裴旻的師傅就是劍仙宇文匡，傳說他於三十歲學劍前是行醫的，所以李太白相信裴旻。因此他向康犖山道：「康大哥，你放心吧。裴旻是唯一能幫到陸兄弟的人，我們應該相信他。」其他人也認同李太白的講法。特別是康犖山和玉奴，他倆知道李太白曾敗於裴旻，現在卻不斷為對方維護。這一點也令他們相信裴旻，亦對李太白的品格和氣量更為尊敬。康犖山道：「好。你可以帶他去醫治，但我要一同前往幫忙。」玉奴亦然。但是裴旻拒絕道：「不可，我師傅早已隱居。他不想其他人前去騷擾。」康犖山被他那冷漠的態度氣上心頭，但是為了陸靖，他只好讓裴旻獨自帶陸靖離開。李太白道：「聽說「安寧」此毒毒性可怕。要完全清除殊不簡單。在下請教陸靖何時才可清除此毒。」裴旻道：「最快三年。」康犖山道：「那麼你可否幫我傳過口訊給陸靖。三年後我會於東北邊境一帶等他。」裴旻點頭。郭大哥道：「我們不要再誤了時間。還是讓裴旻帶陸靖醫治吧。」眾人點頭。於是，裴旻抬起了陸靖並準備了一些鎮定毒性的藥便離開。

過了一段時間後，陸靖終於從昏睡中醒過來，他見到自己正身處洞穴中，四周也散發了濃郁的藥味。由於地方陌生，所以他立時坐起來。在他腦海中，他最後一刻的記憶是在營州城外被薜懷的刀刺傷昏倒，期間他曾聽到很多兄弟的聲音，沿途也感到陣陣的寒意。還有，不時有人餵他服藥。然而，他毫不知道昏迷到何時？身處何地？甚至是誰救了自己也不知道。他勉強的下床，但因為洞外寒風吹致，他將厚厚的被子包裹身體走出洞外。

站在洞外，他看到了一片白茫茫的景象。面對眼前的景色，不禁令他想起了自己的過去和將來。其實，對於往事他已經想不起，而面對將來他也不知過向。良久，他想起了這幾個月認識的人。不知道是否失憶的關係，他總是對任何人都存有很大的戒心，對身邊的人都有種莫名的抗拒感覺。但是，因為他們的熱誠令到自己也有所改變。所以他想到這裡也不禁會心微笑。

忽然，一道聲音從洞外不遠處傳來「藥已煎好，快服下。」陸靖看著眼前這個人似曾相識，好像在之前見過的，但又想不起。他微笑點頭。那人繞過他走進洞內，之後對陸靖道：「到洞內休息吧。外面天氣寒冷。」

陸靖走到洞內。看著那人正將煎好的藥倒進碗中。他問：「是你救了我嗎？我好像在哪裡見過你？」那人將碗遞上，並向陸靖道：「沒錯。是我救了你的。我叫裴旻。」陸靖聽到這名字後不禁怔了一怔。因為他意想不到是劍聖救了自己。

後來，當裴旻陸靖說出他在營州城外昏迷後的事，他終於知道了事情的來龍去脈。不過，看到了剛才雪白天地，陸靖隨即問：「這裡是甚麼地方？」裴旻道：「這裡是白頭山山脈。你要在這裡至少三年才可以清除體內的毒。」陸靖驚訝地道：「但是，我現在感到身體已沒大礙。」裴旻道：「這就是「安寧」的可怕。因為我用的藥，九分是鎮毒性，只有一分是清你的毒。所以你必須要按時服藥。若然你感到暈眩就代表要立即服藥。」陸靖道：「假如還不服藥呢？」裴旻道：「你便再次昏倒，體內的毒立即運行全身，而你也必死無疑。」陸靖能得到裴旻幫助實無限感激。但他有一事心感疑問，於是向裴旻道：「我與你素不相識，為何會對我出手相救？」裴旻道：「我也不知道。我想是直覺吧。」其實，對於這問題裴旻也不停問自己。這可能是因為當他凡事皆做到底的性格，所以他第一刻上前救陸靖，便要救到底。就等於他學劍的個性，只要他要學便會學到最盡。良久，藥已煎好，裴旻將藥倒在碗上給陸靖服下。

三個月後，春回大地。白頭山雖然明顯回暖，但他們的洞穴位處高峰上，所以仍然遍地白雪。陸靖躲在洞內多個月養病，實在悶得發慌，於是他走出洞外稍作些拉筋伸展運動。未幾，他見到洞外有枝生銹的長叉插在泥土上，這長叉不禁勾起他的劍癮，他便拿起來擬劍練習。

有少少亂，加油

會改善的。多謝

射鹿記 - 第二章 - 劍聖(3)

陸靖很久沒拿起兵器，於是越練越入神，而身體也漸漸發熱出汗，於是他將厚厚的大衣脱下。直到夕陽西照，陽光刺眼，他才坐在石上稍作小休。

這時，陸靖發現整天也未見過裴旻，平時他中午下山打獵，黃昏前就會回家。然而，他今天卻遲遲未回。但是，陸靖並沒有擔心，因為世上已沒幾人能傷到他。

未幾，裴旻終於回來了。可是，陸靖卻大為驚訝。因為裴旻滿身血痕，手中拿著一個血淋淋，滴著血的布包。他的眼神看似疲倦的走進洞內，所以陸靖也不敢多問。

不久，裴旻終於再出洞外向陸靖道:「我們去到山下沖涼吧。」陸靖被裴旻身上的血痕而大感疑惑，但他來不及回應及發問，只好跟裴旻到山下。

沿途，陸靖彷彿被一陣寒風吹醒。現在還是初春，河面上的冰塊雖然已融化，但河水依然冰凍。不過，陸靖尚未發問之際，裴旻已脱下衣服跳人河中，身上的血水將河水也染了淡紅一片。不久，裴旻向陸靖道：「你也快跳下來吧。」接著，陸靖也跳下來。

當陸靖跳進河水的一刻，他感到身上赤凍之極，全身也彷彿被多條冰刺錐在每一個毛孔中。他不停抖動身體，凍得半點話也說不出。而裴旻卻安然無恙，一直在擦身了。終於，陸靖也忍不住凍冷河水而衝回上岸。裴旻笑道：「想不到你外表的冰冷也抵抗不了河水。」陸靖還在抖震未能回應。

晚上，二人回到洞中。裴旻燃起爐火，陸靖則在爐旁取暖。裴旻則打開布包，拿出四個血淋淋的東西出來放在盤中清洗。良久，陸靖也身體漸漸回暖起來，他好奇地問：「這是什麼東西？」裴旻道：「雪熊的心和膽。」陸靖問：「那有甚麼用途？」裴旻道：「這是來醫治你的藥材之一。」裴旻將藥材清洗處理過後，便拿了一些放在藥煲中。他續道:「雪熊的心和膽是清除你體內的毒重要藥材。」陸靖看到裴旻竟然盡心盡力救自己，那種感激之情令他無言以對。裴旻看到陸靖呆看自己，於是問他:「你還好嗎？」陸靖才醒覺般的回應：「我沒事。不過很多謝你。」良久，他感到全身發寒，頭痛流鼻水。裴旻道：「你患上風寒，這是最適合服第一劑藥。」後來，裴旻解釋服第一劑藥最好在患上風寒時，因為這時是人體較弱的時候，身體各機能也會對抗病毒。而第一劑藥就有如援軍一樣，令身體更快接受與吸收其藥性。

翌日，陸靖起身後。他見到裴旻換上了平民的裝束，準備下山。陸靖見狀感到好奇。於是上前問:「裴旻大哥。你要去哪裡？」自從裴旻的用心救助後，陸靖已對裴旻改觀，但經過昨晚之後，他更加感激，因此他已改稱對方為大哥。裴旻道:「回家。」陸靖問：「你家在哪裡？」裴旻道：「山腳下。」裴旻見陸靖已多個月沒下山，於是便邀約一同前往。

途中，二人一如以往，沉默寡言。直到在村口，裴旻道：「我對家人說我是在外做些小生意的。所以請你不要說我在江湖的事。還有，裴旻是我行走江湖的名字，在家中我叫裴孝。」陸靖明白人在江湖，禍不及家人，所以有一個江湖上用的名字也正常。未幾，他看到村口插著一條寫著「岩頭村」的木板。

甫進入村內，裴旻的態度突然轉變過來，他對村內所有村民都十分熱情，他們之間不停互相問候。陸靖見到他的轉變也顯得不知所措而默言起來。後來，有三個小孩子衝向裴旻並抱著他一邊大叫：「大哥！」裴旻笑道：「阿虎，阿健，阿瑛。你們有沒有聽媽媽說話？」三人連忙點頭。裴旻輕拍三弟裴虎的頭道：「阿虎。你有沒有保護弟弟和妹妹？」阿虎自毫地道：「當然有，我還有聽哥哥和姊姊話。」裴旻輕撫他的頭道：「好。」阿瑛年紀最少，而且較害羞，她緊抱裴旻，指著陸靖問：「大哥。他是誰？」裴旻道：「他是我的朋友。叫他靖哥哥。」各人向陸靖打招呼後，陸靖也回以笑容。

後來，眾人也回到裴旻家。阿虎等三人急不及待回家將消息帶回家中。在門外站住兩名年約十七八歲的男女。他們分別是裴旻的弟弟阿義和妹妹阿清。還有一位年約六十的老婆婆走出門外，雖然她要靠拐杖扶持，但她仍然趕快地向裴旻身前，並一邊微笑，一邊輕撫他的臉龐。「阿孝，你回來了。」她正是裴旻的母親。裴旻見到母親不禁哽咽地道：「阿娘，孩兒不孝，未能事奉左右。」母親搖頭微笑道：「阿孝，在外辛苦嗎？今天就讓我來親自為你做飯吧！」阿清連忙上前道：「阿娘，讓我來做飯吧。」母親道：「我沒問題。阿義，你替我去宰了籬笆內的那頭羊。阿清你替我洗菜。」二人聽到阿娘說話後便立刻準備。阿娘問：「阿孝，那位是你的朋友嗎？」她看著陸靖。裴旻道：「阿娘。他是我的朋友，他叫陸靖。」陸靖揖手道：「老太太你好。」阿娘微笑道：「好。阿孝，你快招呼朋友到屋內休息。我先去做飯。」

此時，陸靖才發現裴旻原來出身於貧窮家庭。後來，他也知道裴旻父親早死，因此裴旻成為了這七口子家庭的棟樑。席間，阿娘問陸靖是做甚麼工作時，陸靖回答是一名劍客。這時候，阿娘變得很大反應並極力勸告盡快離開江湖。因為裴旻的父親當年也是一位劍客，雖然不是當世高手，但也算是薄有名氣。然而，但凡踏足江湖的人，都會受江湖事所累。裴旻父親娶妻後雖已退出江湖，但後來因為一位兄弟受難，他為了拯救對方因而牽連被殺。自此之後，阿娘對於江湖中人十分痛恨。同時她還反對子女學習任何武術並告誡他們必定不可踏足江湖。這時候，陸靖終於明白為何裴旻會刻意掩飾自己的身份。

飯後，阿娘，阿虎，阿健和阿瑛先行睡覺。而阿義和阿清則清洗碗碟。裴旻則與陸靖到屋外散步，沿途上，陸靖有很多事想問裴旻，但他知道現在問並不方便，因此也沒有說出來。走了一會，陸靖和裴旻便回到屋內睡覺。

陸靖＿隨筆

射鹿記 - 第二章 - 劍聖(4)

翌日，他們一大清早便起床。阿義和阿清利用昨晚剩餘的羊肉碎煮了一些稀麥粥。各人吃過後，阿義和阿清便去到農田耕種，裴旻和陸靖也一同幫忙。此時，裴旻見到陸靖對於耕作的事竟然一竅不通，於是便教授他耕作之事。中午小休，裴旻道：「聽說你對於之前的事完全失去記憶？」陸靖點頭。裴旻續道：「就剛才的事，已肯定你不是出身於農民之家的。」陸靖笑道：「可能是吧。」裴旻道：「那你對於甚麼事會令你產生一些共嗚？」陸靖想了一會然後搖頭。裴旻道：「師傅曾說過若要令一些失憶的人恢復記憶，就要找一些令他有似曾相識感覺的人和事。或者是頭部經過強烈衝擊，那人便會恢復記憶。」陸靖道：「我只感到這些日子認識的人和事都十分陌生，完全產生不了共鳴感。」裴旻道：「那可能你並非東北人士。」此時，阿義跑過來道：「大哥，陸大哥。清姐說可以回去吃午飯了。」於是，各人也回到屋內。之後，裴旻便教授阿虎，阿瑛和阿健寫字。

晚飯過後，裴旻與阿清和阿義在屋外聊天。裴旻問及家中各人的近況。後來，他將包袱遞給二人並叮囑道：「人參就煮給阿娘補身，而那些藥材就去市集換些日用品吧。不過，待我離開之後你們才拿出來。以免阿娘拒絕收下。」後來，裴旻也從懷中拿出一些銀子出來，他向二人道：「這些銀子你們去買些喜歡的東西吧。餘下的就留給阿虎他們將來讀書之用。」二人欲言又止，卻在開口之際。斐旻道：「放心吧，大哥會好好照顧自己，不用擔心。」他們點頭收下來。未幾，他們便回屋睡覺。

幾天後，裴旻與陸靖便離開回到白頭山上。臨行前，裴旻與各人逐一擁抱然後道別。當離開村莊後，裴旻立時變回沉默嚴肅，身上再次散發出令人難以親近的傲氣。他們回到山洞後，裴旻便立即煎藥，而陸靖也從旁學習與幫忙。

晚上，當陸靖服過藥後，他倆便坐在山洞外觀望夜空。這晚天清氣朗，天上有著無數的星星在閃爍著。這時候，裴旻從山洞中拿出兩壺酒，一壺遞給陸靖道:「飲些酒可以暖暖身。」未幾，陸靖問：「為何你會學劍？」裴旻笑道：「我自少便沒有父親，所以我要擔負保護家人的責任。加上我聽阿娘講父親的心願是做一位名滿天下的劍客。所以，我希望能繼承父親遺願。可是，阿娘卻大為反對。」陸靖接口道:「因此你便瞞你阿娘學劍？」裴旻一邊喝酒一邊點頭。陸靖道：「那麼你寄居於薜懷門下也是因為家人？」裴旻點頭道：「當然，我在外就是要賺錢給家人生活好些。」陸靖道：「天下之大，以你的身手大可到其他地方發展。」裴旻微笑道：「當年，我因為好勝而得罪了各大幫派。他們現在對我恨之入骨，所以我至少要隱伏十年才可以重出江湖。」陸靖道：「就是當年一劍大敗天下十大劍客？」裴旻點頭。

由於北方的酒較烈，而這兩壺酒卻異常的醇烈。他們喝了幾口便面紅耳赤。裴旻凝神看著星空，良久，他繼續道：「雖然我面對重重困難。但我也沒後悔學劍。因為師傅說我是學劍的天才，而我也沒辜負他的寄望。」陸靖道：「但你現已是天下第一。你大可以當其他事情。」裴旻搖頭道：「我的劍術離師傅還有一大段距離，你知道嗎？最強的劍手是不帶佩劍，以氣駕馭一切控制萬物。」陸靖：「但你不是說過劍如朋友，不能離身嗎？」裴旻道：「那只是對你們一般劍手而已。我乃劍仙高足，必須要超越他。」
不久，裴旻走進山洞內拿了一把劍出來遞給陸靖道：「你拿著它去使出你的劍招給我看。」陸靖接過劍後道：「好。」之後，他便將平常練劍的劍招使出來。可是當陸靖使出了劍招後，卻發覺裴旻早已托著腮睡著了。陸靖只好抱裴旻回洞內，然後睡覺。

翌日，當陸靖打算拿起昨晚的長劍練習時，裴旻道:「從你揮劍套路看，你的劍招主要在『破』對方的劍招。當別人攻擊你時，你會先避其鋒，然後從中找出破綻然後一劍擊敗對方。」陸靖對於裴旻竟然能夠一語道破自己出劍的特色，心裡暗暗佩服。裴旻道：「昨晚我見到你出劍的套路時好像似曾相識。」陸靖道：「你昨晚不是睡著了嗎？」裴旻道：「起初不是。後來想了一會便睡著了。」忽然，裴旻道：「我在關中一帶也見過類似使這種劍法的人。」陸靖道：「那是誰？」裴旻道:「忘記了。你之後也可以走關中一趟，或許對你失憶一事有幫助。」陸靖點頭。

裴旻說回陸靖的劍法。他說：「由於你的劍法以破為主，防守時間比較長，所以面對高手時便會較難應付。」陸靖點頭。裴旻續道：「劍法和其他兵器一樣，離不開攻和守，而要轉守為攻則稱為破。若你以破為主，在攻守方面就要更加精練，破才能發揮更好。」陸靖聽到裴旻的說話立即恍然大悟，他說：「我可否拜你為師，傳我劍法？」裴旻微笑道：「我師傅說絕對不可收已有師承的人為徒。」陸靖道：「但我也不知道我師傅姓甚名誰？或許我本無師傅？」裴旻道：「依你出招的姿態和劍法的套路，肯定是師承於某派門下。」陸靖見裴旻再三拒絕，頓時顯得失望。忽然，裴旻卻回頭走進山洞內拿出劍來。之後，他就在陸靖旁邊慢慢地練劍起來。良久，陸靖明白裴旻是故意練劍來讓自己學習。於是，陸靖便虛心地學習起來。

日子漸漸的過去，陸靖除了體內的毒慢慢清解外，劍術也進步了不少。直到一天，裴旻如常半年一次到另一山峰採藥。而陸靖自從服藥過後感到越來越精神，身體也比之前強壯。某天中午，他見天清氣朗，於是便決定下山逛逛。

離開白頭山，陸靖走進了驛站小休。這裡地方不大，但麻雀雖小，卻五臟俱全。除了給驛站官員工作和休息的府邸外，這裡還有給途經官員休息的亭台樓閣。亭前還有小水池，池旁有數棵喬木樹，而地下則舖滿了經磨平的石板路，整個驛站就如小花園一樣精緻美麗。然而，這個驛站門外並沒有人守衛，只有幾匹馬在馬廄內。他叫了幾聲也沒有人出來或回應，於是他便內進打口井水喝。

劍聖裴旻

留名
舊登追過

多謝你還繼續支持。。。這裡會一定上載下去。。。故事比之前會去得更遠。。

咁要快d出文

射鹿記 - 第二章 - 劍聖(5)

良久，陸靖小休過後便離開驛站。忽然，一匹快馬從遠處而至，陸靖為怕官府發現，於是躲藏到馬廄之內。馬上的人於官邸前勒停馬匹，他下馬後向官邸外大叫幾聲:「有沒有人啊？」後來，他在驛站內找了一遍仍沒見到任何官員。這時候他的心忽然急起來，於是準備策馬離開。可是，在上馬的一刻，馬廄上的驛馬卻撕鳴一聲。他隱約間看到馬廄的木板之間有人影移動，然而叫了幾聲也沒任何回應，於是他便拔出身上佩刀並慢慢地走向馬廄。

陸靖知道那人逐漸靠近自己，他心想還是出去向那人解釋，就在他準備動身時。忽然，三位騎士急速地由驛站外進來，那人立即回頭看。其中一位騎士道：「隊長，發現目標！」那人趕快地上馬，並向那三名騎士道：「我也收到高大人的指示，要將他躲藏的地方完全消滅。他躲在哪裡？」騎士道：「岩頭村。」說罷，他們四人便策馬揚長而去。

陸靖聽到「岩頭村」三個字不禁怔了一怔。那裡是裴旻家人居住的地方，而且其中一人揚言要滅村，萬一他們所找的人真的在村內，那即是岩頭村將要被屠村。可是，陸靖現在卻聯絡不上裴旻，因此他決定獨自拯救裴旻家人。他走進官邸拿了一把長劍，背起長弓和數枝箭。然後策馬衝向岩頭村。

不久，陸靖終於到達了岩頭村。然而，這村子卻安然無恙。難道他比那四名騎士還要快？但沿途上並沒有見過他們的踪影，於是他問其中一名村民附近有否其他岩頭村？村民回應只有一個。這刻陸靖想起其中一人於驛站找人，難道他們是聯合其他人一同來屠村？

陸靖越想越不妙，於是快馬加鞭走到裴旻家中。他見到阿義，立即叫他們快離開村莊，阿義問:「發生甚麼事？」陸靖道：「有人要屠村，你快和家人離開村莊！」阿義問：「誰人要屠村？那麼我大哥在哪裡？」陸靖見事態嚴重，沒時間慢慢解釋，他只好喝道：「快照我說話做。否則就走不了！」阿義見對方態度嚴厲認真，立即趕回家中。後來，他們匆忙離開。而阿娘道：「阿義，你快去通知其他村民。」阿義點頭立即離開。未幾，整條村也引起了一陣騷動。他們並不懷疑事件真偽，因為他們居住邊陲地區，外族入侵騷擾一事也是司空見慣。

其實，幾名騎士早已喬裝潛入村內，當他們發現陸靖的行動時，立即衝到村外通知其他人。未幾，剛才四名騎士連同其他手下共十六人，他們一同封鎖村中各個出口。其中數人更手拿火炬，另一些人則燃起火箭亂射到村中。原來，潛入的人除了視察村內情況外，還悄悄地將油潑灑向村中各處。待村外射手引火矢射出，整條村頓變火海。

眾村民未能逃出村莊，有些被燒成火人，另一些則被濃煙嗆昏。而裴旻一家則被村口的騎士阻撓。此時，阿娘為了保護家人和村民竟然走上騎士的馬前，大叫道：「你們快些走啊！」家人和陸靖均感驚訝而顯得有些不知所措。然而阿娘卻不停喝他們離開。那騎士見阿娘竟敢反抗，於是拔出短刀。陸靖見狀立即拔出弓箭挽弓，瞄準一發，那騎士嚥喉中箭，當場斃命倒地。及後，陸靖連續挽弓發矢，其餘騎士也當場斃命。

陸靖見村口阻礙已除，於是叫村民快逃走。可是，阿清卻向陸靖道:「阿義和阿虎還在村內！」陸靖見到村中火光紅紅，於是向阿清道：「你先帶家人離開村莊，我在村內找尋阿義他們。」說罷，陸靖便策馬轉身到村內。

忽然，陸靖的馬匹跪下來，原來混入村內的細作乘亂走到陸靖身邊將馬刺死。陸靖下馬並拔出長劍並一劍將細作刺傷。然後，他跑到村中不停大叫阿義和阿虎。

未幾，陸靖終於找到阿義，然而他因為吸入過多濃煙而昏倒下來。陸靖倏地背起阿義離開，可是，眾騎士已經進入村中屠殺。陸靖迅速地將一名騎士拉下馬並將他刺死，然後將阿義放在馬背上。他拍打馬身命牠趕快離開村莊。

陸靖繼續找阿虎。沿途上，他的反抗也被對方注意到。所以，陸靖找到了阿虎的時候，他也被重重包圍。幸好，阿虎尚未昏倒，陸靖撕下衣袖，並交給阿虎作面罩以阻隔濃煙。他沉吟向阿虎道：「一會你看到有機會就立即離開。」說罷，陸靖便提劍上前進攻。

可是，這幾位騎士並非等閒，他們雖然很快被迫至下馬迎擊，但是雙方打成平手。良久，雙方也發現對方劍招的套路也很相似，均以破為主。其中一名騎士道：「盡快完成離開，以免驚動當地官府。」眾人齊聲回應：「是。」然後他們一湧而上。

為了救出阿虎，陸靖越戰越勇，以一敵五。這時候，他想起了裴旻示範的劍招，這也是破這路劍法的劍招。未幾，對方的劍法均陸靖所破，而他亦找到殺出重圍的機會。就在他提劍刺向其中一名騎士時，忽然他感到一陣暈眩，整個人也鬆軟起來。當他攻勢稍微減弱下來立即對方被反擊過來。慢慢地，他又被圍堵起來。

陸靖越來越暈眩，感覺就像當初被薜懷刺中的一刻。但是，他知道自己不能倒下，因為稍一倒下便救不了阿虎。他以劍插地作支撐，並以手臂在劍上戒下血痕，目的是以痛楚令自己清醒。

眾騎士見陸靖神情有異，於是乘虛而入。陸靖再次拔劍抵抗，可是他越戰越弱，他也看不清眼前的影像，只能靠糢糊的視力去看對方。後來，他想說話叫阿虎的能力也沒有而昏倒下來。騎士們立即捉住阿虎將他殺死。就在騎士引劍刺進的一刻，一道劍光從遠處而來，騎士立即身首異處。眾騎士大驚，因為他們見到遠處有一人迎面而來。他除了以劍氣殺死騎士外，眼中卻充滿殺氣。

阿虎立即喜道：「大哥！」可是，當他望到裴旻的眼神時也被其殺意嚇阻，眾騎士亦感到不寒而慄。有三人嚇得跑不起來，另外兩名還能動腿的則立刻上馬逃走。可是，這兩名騎士當場被劍氣一分為二，身首異處。三名騎士抬頭看到兩位同伴的頭顱在高空旋轉，驚慌得跪地求饒。可惜，一切已太遲了，動了殺機的裴旻只是橫劍一揮，三名騎士當場獲得同樣下場。其餘的騎士見狀立即逃亡。但不消一會，他們也成為了裴旻的劍下魂。

阿瑛，阿清，阿健，阿虎

keep住出文

射鹿記 - 第二章 - 劍聖(6)

「阿虎！」陸靖從夢中驚醒過來。當時他汗流浹背，不停喘氣，而他發現裴旻正坐在他身邊。他緊張地向裴旻道: 「對不起，我救不了阿虎。。。」裴旻卻氣定神閒地道：「阿虎沒事。放心。」陸靖聽後當場放下心頭大石。可是，裴旻卻露出一副愁容，他按陸靖的手臂說:「 對不起。」陸靖問：「發生甚麼事？」

原來，當天裴旻大清早便去取雪熊膽和熊心，他回到山洞時發現陸靖不在，但他還未服藥，因此便擔心起來。後來，他在洞外發現陸靖往山下的腳印。於是，裴旻便帶隨藥依腳印前進。後來，他走到山腳時卻發現村莊火光紅紅，心中感到不妙。他加緊腳步，當入村之際便發現陸靖已被眾騎士圍攻。解決所有騎士後，他便即刻為陸靖把脈。可是，陸靖體內「安寧」的毒已經再次發作並運行全身，他頓時為陸靖餵藥。並吩咐阿虎回去和家人會合。說罷，他便抱陸靖上馬，然後快馬加鞭回去山洞。

雖然陸靖身體漸漸好轉，但是裴旻說「安寧」的毒已經融入骨髓中，縱使日後毒已清除，不用再服藥也好，潛伏體內的毒會隨時發作。因此，裴旻感到非常內疚。

然而，陸靖卻大笑起來。他輕拍著裴旻的肩膀道：「根本就不關你事。這是我自己沒有服藥而引起的。而且，我還抱歉地沒有真正救出你的家人。況且，我本應在營州城外已死。現在，我還能活著也要多謝你當日奮身相救。所以，對我來說，我能活多一天已是很幸運了，你也不用這樣內疚。還有，我也有一事感謝你的。」裴旻感到疑問。陸靖續道：「當初我第一次聽你的名號時我是很討厭你的，因為那時候你拜於薜懷門下。」裴旻道:「沒辦法，那是為了生活。」陸靖點頭道：「之後，你更傷害了玉奴和一劍大敗李太白。我對你更為仇恨，還有多了一份驚慌。」裴旻道：「對於李太白，我不想他再為了找尋我而浪費時間。因為我知道他除了劍術了得外，在文采上也是獨當一面。我希望他利用自己的天賦在官場上大展拳腳，為國家效力。所以，我才一劍敗他，令他心死。」陸靖道：「想不到你別有用心。後來，我在營州城一事上開始對你改觀，你竟然能棄暗投明幫助太守，還殺死駱不凡。」裴旻道：「其實，那天在醉星樓之後我已離開了薜懷門下。可是，在偶然下我知道他原來正密謀勾結外族入侵國家。所以我便隱伏在營州城內等待時機。」陸靖道：「幸好有你幫助，薜懷才不會奸計得逞。」裴旻道：「但凡任何危害國家的人，我都必定剷除。」陸靖道：「我很感激你奮身相救。後來，你帶我到岩頭村。你與家人相處更令到感到家庭的溫暖。雖然我不知道以前在一個甚麼的家庭裡成長，不過我見到你們如此相親相愛。我有種難以形容的溫暖，就好像我夢寐以求的感覺般。」說罷陸靖拍著裴旻的肩膀續道：「還有，我看到了真正的裴旻。你是個孝子，好大哥。為了家人你可以背負重擔。你是一個真漢子。因此，我能見到如此充滿人情味的家庭。我反而要多謝你。」裴旻聽到陸靖此番說話，內心十分感動。

翌日清晨，裴旻離開了山洞，直到中午時份他才回來。當他見到陸靖後便叫他坐下來，並嚴肅地對他說：「你是否想我收你為徒？」陸靖點頭。裴旻道：「你要知道隨我學劍是很艱辛的事情，你要有心理準備去接受極艱辛的嚴格訓練，甚至有可能會死。」陸靖點頭。裴旻道：「好。那你現在隨我來。我帶你去見我師傅。」陸靖聽到裴旻收自己為徒，大喜道：「好！」裴旻道：「不要開心得太早，我還要得到師傅允許才行。」

於是，裴旻帶領陸靖沿山路而上。未幾，他們到達了白頭山主峰山頂。當陸靖到達山頂後，當場被眼前的景色所吸引。天空上雖然烏雲蓋頂，但是地上卻舖滿綠草和色彩繽紛的小鮮花，兩旁佈滿尖葉林，由於白頭山主峰屹立於山脈之中，山勢也較高，所以山頂仍然寒冷。而尖葉樹上也掛上一串串晶瑩剔透的小冰柱。不過，最令陸靖驚訝的就是山頂上竟然有個大湖泊，湖平波平如鏡，十分寧靜。

然而，裴旻卻已經見慣這境色，沒有特別反應。他走到湖邊，向湖中央的小島大叫「師傅！」良久，一隻輕舟從遠處而至。裴旻走到其中一棵樹的後面拿出一支竹竿出來。當輕舟泊岸後，他向陸靖道：「上去了。」接著，裴旻輕易地上了輕舟，然而這舟卻十分之輕，陸靖要小心翼翼地才能穩定地站在輕舟上。後來，裴旻便撐船前進島中央。

中途，陸靖仍然有些搖搖晃晃。裴旻道：「心靜身輕，你便會站得穩。」陸靖也照樣做。可是，當陸靖站穩後，卻被突如其來的變化所嚇阻，而裴旻也停撐下來。

這時候，他們見到天空上的烏雲竟然旋轉起來，彷如一個風暴來臨一樣，而風眼卻在湖中心的島上。接著，他們也感到陣陣寒風從後而至，而湖岸兩旁的花草葉子也被吹起捲向小島上。整個湖面也翻起陣陣白浪，其浪花也差點覆舟。此時，裴旻抓緊陸靖手臂，並穩住了輕舟。

突然，島中傳來大喝一聲，然後一道劍氣直衝上天空，而花草也被一同捲上雲中。然而，他倆就被眼前的景象所嚇呆。後來，劍氣散去，天上也煙消雲散。良久，風停了，天上綻放的陽光令回復平靜的湖面反映出閃爍的銀光。裴旻大喜道：「恭喜師傅，功力更上一層樓！」說罷他便奮力撐船到島中心。

輕舟泊岸後，裴旻帶領陸靖走過了一段羊腸小徑，然後進入了一個山洞。洞內環境漆黑，當中卻有五道光線由洞頂將陽光照射到洞內，而在光線底下卻放上了四塊礦物，每一塊都泛出不同的彩光。

然而，陸靖卻被其中一塊礦物所吸引，他走到到其中一塊泛出淡藍色的光芒的礦石旁。礦石彷彿有種魔力般吸引，因此他不禁伸手去撫摸它。裴旻見狀並沒有阻止，反而問他有何感覺。陸靖回答:「我感到這礦石好溫暖。」裴旻沒有回答，只是徐徐地道：「我們快去見師傅。」陸靖點頭。

出文要密d

收到！！

射鹿記 - 第二章 - 劍聖(7)

直到黃昏夕陽刺眼，陸靖才醒過來。這時他發現裴旻早已拜見過師傅，並坐下一旁吃水果。陸靖立時醒過來道:「抱歉，裴旻大哥。剛才睡著了。」裴旻沒有回應，只是站起來走到陸靖面前並遞上水果道：「吃吧。」陸靖點頭接過水果道謝。接著，裴旻繞過陸靖離開，而陸靖也跟隨。在離開小島前，裴旻向陸靖道：「從此之後，不要再叫我大哥，叫我師傅吧！」陸靖聽到裴旻肯收自己為徒，大喜道：「知道。師傅！」之後，他倆便回到山洞。

自此之後，陸靖便開始接受裴旻嚴格的訓練。除了在體能上，在聽覺，視覺與觸覺也進行了一連串的訓練。經過一年的時間，陸靖總算通過了裴旻在基本功上的訓練。然而，此刻的陸靖因為有了很大的進步而驕傲起來，這一點裴旻也注意到。所以，裴旻便決定給予陸靖一些小錯敗，藉以令他醒覺。

一天，裴旻帶領陸靖到一個山洞。在洞外，裴旻向陸靖道:「你可知道要治療你體內的毒是需要雪熊的心和膽，而雪熊就在這洞內。你有沒有信心獨自取熊心和熊膽出來？」陸靖滿懷自信道：「當然可以！」裴旻叮囑道：「不過，進洞內前你要注意。洞內環境漆黑一片，你必須要用觸覺去感受洞內的位置和聽覺去細聽洞內風向的變化。因為雪熊在洞內是十分靈活的，而且牠們最可怕之處是團結。只要一隻有難，牠們便蜂湧救援。所以你要應付並不是一隻，而是一群。這一點你明白了嗎？」陸靖道：「明白！」於是，陸靖便拔劍衝進去。

其實，由陸靖衝進山洞的一刻，裴旻已經知道他對於剛才的叮囑並沒有記下，因為他這麼大動作進入洞內已引起雪熊留意。不過，裴旻並沒有即時進去阻止，因為他要給陸靖教訓。

陸靖甫進入洞內不久，其中一隻雪熊已施予突襲。陸靖及時提劍擋住。可是，另外三隻雪熊分別在陸靖的左，右前方及背後推掌而出，陸靖同一時間連中三掌，即時痛得大叫並噴出血來，之後他便昏倒地上。裴旻聽到陸靖慘叫，立即拔劍進去。他長劍直刺從背後襲擊陸靖的雪熊。接著，他踏上熊背縱身跳起，並橫劍一揮戒破三隻雪熊的嚥喉。三隻雪熊當場斃命。然而，被刺中背部的雪熊尚未斃命，牠雙掌推出，裴旻以劍擋格。然而雪熊出盡九牛二虎之力，因此裴旻也被震退而幾步。當裴旻站穩後，倏地斜劍刺出，雪熊嚥喉中劍，抖動了一會便倒下來。然後，他取過熊心和熊膽後便抱著陸靖離開。

由於陸靖被雪熊的掌力震裂了肋骨，所以他必須於山洞休養兩個月。這期間，他終於明白自己過往的驕傲和不足，而且他還明白裴旻的用心。因此，他在傷癒後便虛心學習起來。而裴旻也開始教他劍術。

時間飛逝，又過了一年多的訓練，陸靖已學會到了裴旻傳授的劍法。而他的毒也算是清除了，現在他已不用再服藥治療。因此，陸靖可以離開太白山找尋康犖山。臨行前夕，裴旻特意為陸靖餞行，他在山洞外燃起火堆，弄一頓燒雪熊肉來吃。還有，他於洞內也拿出陳年佳釀與陸靖分享。

酒過三巡，大家也有一些醉意。裴旻道：「陸靖，我教你的劍術也只是基本功。因為劍如人生，它會隨人的成長和性格變得老練精純。所以，你的劍法會演變成如何，那就要看你的造化。不過，最後如何這也是屬於你自己的劍法。」陸靖道：「多謝師傅。」裴旻揚手道：「不用言謝。不過你現在已有屬於自己的佩劍，緊記，要待他如朋友。因為他可能是你危難時最保你命的關鍵。」陸靖點頭。

良久，陸靖道:「其實有一事我好想知道。那就是為何師公肯讓你收我為徒。」裴旻道：「那是因為我將你拯救我家人和營州城的事訴說給師傅知道，所以他老人家肯定你是個本性善良，有俠義心腸的人。加上你資質不凡，是可造之才。還有，你與礦石有緣。」陸靖道：「礦石？你是指湖中島上山洞內的四塊礦石？」裴旻點頭道：「師傅在退隱前獲得了五塊希世礦石。然而這五塊礦石必須要有緣人才可拿取。」陸靖道：「甚麼才是有緣人？」裴旻道：「但凡有緣人觸摸此礦物會感到溫暖，相反，假若是無緣人便會感到此礦物奇寒無比。因此，當我聽到你回答時我便知道你是此礦物的有緣人。」陸靖聽到裴旻這番說話後便珍而重之地輕撫這把屬於自己的佩劍。

後來，陸靖問：「那師傅你何時下山？」裴旻道：「過多一段日子吧。待風聲沒那麼緊我便下山。」陸靖道：「那麼你會去哪裡？不如我們兩師徒一同闖天下，好嗎？」裴旻搖頭道：「我喜歡獨來獨往。」陸靖道：「那麼你之後有何打算？」裴旻道：「之後可能到官府或商賈門下當幕僚吧，始終我還有家人要照顧。」陸靖問：「他們已知道你是位劍客？」裴旻笑道：「幸得阿虎保守秘密，家人還未知道。」陸靖聽罷也感到安慰。

然而，陸靖卻有些擔心斐旻，他道：「師傅，請恕徒兒斗膽。其實師傅還是少與官府的人接觸為佳。因為師傅獨來獨往，而官府之間是存在千絲萬縷的關係。我擔心你會因此而陷入困境。」裴旻道：「這一點我也好清楚。不過請放心，我自會懂得處理的。總之，你下山後一路平安。」接著，他們便在明月下痛飲一夜。

翌日，陸靖便收拾行裝，掛上佩劍，向裴旻拜別後便下山與康犖山會合。

第二章。完

跳躍

唔夠喉

文呀

射鹿記 - 第三章 - 室韋(1)

當陸靖下山後便往東北走。三年前，康犖山向裴旻代為轉告陸靖，約定於東北室韋族群相見。室韋族自三年前室韋汗逝世後，莫賀勇便依照高仙芝之言，帶兵回族群中勤王。莫賀勇是一個智勇雙全，善謀略的人，他並沒有即時奪去汗位，反而他效法漢人做法，先是擁立室韋汗幼子為汗，然後獨攬大權，繼而向大唐朝貢，藉以得到大眾支持，然後在朝內排斥異己，對於朝外則起兵一統室韋九族。最後迫這傀儡汗禪位，令自己成為名正言順的室韋汗。

而莫賀勇登位後，對外繼續與唐朝貢並得到大唐承認，對內則秣兵厲馬，組織一支強大軍隊，但這舉動卻引起了大唐的注意。所以，兩地的關係較之前逐漸起了微妙的變化。

回說康犖山，自從他三年前營州城阻止薜懷勾結外族一事後，他便聽陸靖之言於外族當交易和運輸事宜。加上他有一位好兄弟居於室韋族群中，故康犖山的事業蒸蒸日上。

除此之外，康犖山通繞六種方言，能與不同民族溝通。後來，他更因為處事守信諾，連官府和大商賈也找他幫忙。三年後的康犖山已經是獨當一面的貿易商人。

這天，康犖山如常到馬市工作。雖然他已身為老闆，依舊仍親力親為，每天都要檢定所接收和輸出的貨物。不過，今天康犖山卻顯得有些緊張，因為這批貨是來自官府，所以他特別重視。

良久，一隊運輸隊伍從遠處揚塵而至。康犖山立即上前迎接，並招待護送的官員。然而，這位官員並不想太張揚，因此他並沒有身穿官服，反而穿上了胡服。康犖山見狀，立即以胡語對話，以配合對方。

康犖山帶官員進入其中一個帳篷內並且命所有人離開。那位官員坐下後並沒有脫下頭笠，康犖山知道因為這官員的身份問題而固意不露面。康犖山道:「難得張大。。。張老闆親自來臨，路上辛苦了。」張老闆道：「事關重大，老納不得不親自來臨。」說著，他從懷中拿出一封信來遞給康犖山。康犖山看後不禁面色一沉，接著他便將信件放進火爐燒燬。他向張老闆道:「難道真的沒有其他方法？」張老闆搖頭道：「我也不想這樣做。」康犖山也只好道：「明白。」張老闆道：「你明白便好。那我離開了。」康犖山道：「我送你吧。」當張老闆離開後，康犖山便獨自回去帳篷。

就在此時，「康大哥！」一道久違了但又熟悉的聲音從不遠處傳來。康犖山見到那人，大喜道：「陸兄弟！」說著，康犖山便衝向陸靖面前並緊緊擁抱他。康犖山喜極而泣道：「陸兄弟，那天一別後，還不知何時可見。現在你沒事真好！」陸靖大喜道：「康大哥。我也好高興能見到你！」康犖山道：「跟我來！今晚我們一定要不醉無歸。」陸靖道：「好！」說罷，康犖山便帶陸靖回家。

康犖山回家後便立即命下人準備美酒佳餚。當二人酒過三巡後便談起三年來的狀況，陸靖便將向裴旻學劍一事與康犖山娓娓道來，當然，陸靖並沒有將自己因救裴旻一家而延誤服藥，令體內的毒融入五臟六腑的事情說給康犖山知道，以免對方擔心。

康犖山喜道:「恭喜陸兄弟獲尋得名師。劍術又更上一層樓。」陸靖道：「那麼你呢？這幾年過得好嗎？」康犖山道:「這幾年我聽你說話去做兩地的交易。現在得到各地的信任，生意也越來越好。有時候還會替官府運送物資，算是薄有小成吧。當然，還要多謝一位兄弟幫助。不過他現在身處營州。日後有機會介紹你認識。」陸靖道：「好。」

雖然康犖山所說的話是好消息，但陸靖看到他眉宇之間皺起來，總是充滿心事，但陸靖並沒有問。未幾，康犖山忽然嘆氣起來。陸靖問他：「看來康大哥有些心事。可否說來聽聽？」康犖山道：「沒事。只是小事。來，我們繼續喝！」陸靖見康犖山不想說也沒有繼續追問下去。

翌日，康犖山清早便去到馬場處理交易事宜。陸靖見閒來無事也一同跟隨。來到馬場，陸靖發現這裡多達百匹運輸用的馬全是康犖山所有。而且這裡工作的人竟有數百人，可見康犖山在這裡已有一定的勢力。陸靖見康犖山正在忙碌工作，於是他便借了一匹馬獨自在草原奔跑。

陸靖騎著馬奔馳於草原中，這種自由自在的感覺令他整個人也輕鬆起來。而且策馬時迎面而來的清風，還有那份速度感，令他內心不禁興奮起來。然而，陸靖卻感覺欠缺甚麼似的，良久他終於想到了是弓箭。因為他腦海中突然想起狩獵，但沒有弓箭在手，他只好繼續策馬。未幾，他走進一片樹林內，發現有兩車運輸隊，駕車馬伕神色慌張，而且似有爭吵。由於他們正爭吵著，因而未有發現陸靖的出現。而陸靖亦好奇心驅使而決定跟蹤他們。

其中較瘦削的人慌張地道:「其實，我們是否真的要出賣老闆？平時他對我們也親如手足。」另一較健碩的人道:「那麼你又記起因為我們的生意是被他吞併。我們要奪回失去的東西。」瘦削的人沒有回應，他只有沉默不語。健碩的人見他猶疑不決，他續道：「況且，你也看到昨天來的人與老闆神神祕祕似的。我們也有責任說給大汗知道。」瘦削的人仍然支吾以對。健碩的人喝道：「快些吧！被人發現就麻煩。」說罷，二人便策馬趕路。

雖然陸靖知道事有奇怪，不過，他始終也是初到貴境，人生路不熟，所以不想節外生枝。不久，他也策馬回去。

當陸靖回到馬場時，他見到康犖山正發怒地叫罵下屬。他叫道:「究竟貨在哪裡？我已再三吩咐你們好好看管這批貨！你們將那兩車貨放在哪裡？」眾員工只是站著捱罵。陸靖沒有走近康犖山附近，他只是將馬帶回馬廄。後來，他發現馬鞍上有個鹿頭的圖案，這圖案與剛才樹林中的兩車運輸隊的馬鞍上圖案一樣。同時，他想起剛才康犖山所失去的又是兩車貨物，這實在不謀而合。於是，陸靖便跑出馬廄。

康犖山見到陸靖過來，他立即叫員工解散並繼續找。陸靖指向馬鞍上的圖案問：「那是甚麼意思？」康犖山道：「但凡是我運輸隊的馬匹，馬鞍上都會有這鹿頭圖案。」於是，陸靖便將樹林所見的事說給康犖山知道。

蔣玄

有啦

射鹿記 - 第三章 - 室韋(2)

這草原面積不大，屬於丘陵地區。而這裡所養的馬身形較矮小，不過，從牠們的眼神之中已可見是訓練有素。康犖山道：「陸靖，快找一隻馬騎上吧！」然後，康犖山將一套弓箭拋給陸靖，他自己也挽上一套。之後，他倆便策馬進入樹林。

起初，陸靖也對這馬匹的外形有所疑惑，因為牠身形矮小，感覺會比較慢。然而，由馬場到樹林都需要一定路程，這種馬不但速度快，而且耐力驚人，牠跑了一段長時間也沒有慢下來。陸靖對這種馬當即另眼相看。不久，他們便進入樹林內。

然而，阿思力和阿包早已溜之大吉。康犖山大怒道：「豈有此理！他們二人實在太可惡！竟然恩將仇報！」陸靖知道這兩車貨對康犖山很重要，而且他也是一個重情義和守信諾的人，因此現在他憤怒是很正常，不過，陸靖看得出他的神情中多了一份焦慮，應該是背後還有一個很重要的原因。

但陸靖並沒有問，因為他知道必先找回貨物。他仔細看看附近的環境，發現地上有四條較深的車痕。陸靖叫康犖山留意地上的車痕。此時康犖山也明白其意思，於是他們便沿車痕向前走。

良久，他們離開了樹林後，出現在他們眼前的是一個軍營。康犖山沉吟道：「想不到他們會在此扎營。。。」陸靖知道康犖山所指的並非阿思力和阿包二人，而另有他人。康犖山見到車痕並非向軍營方向進去，而是另走他方。正當他打算策馬跟蹤時，陸靖道：「且慢康大哥。你看車痕淺了很多，這明顯是馬車中貨物已經運走。依痕跡來看，這可能是聲東擊西的方法。我們應該向反方向去走。」此刻，康犖山自知未能冷靜思考，所以他便聽陸靖之言，向車痕的反方向前進。

由於他們身在軍營附近，只好勒馬慢行，並沿樹林而行，以免被哨兵發現。未幾，他們終於發現了阿思力和阿包的行蹤，他們果然是用聲東擊西的方法。此外，他們身邊還有幾名士兵，他們數人合力將貨物運到不遠處的木頭車上，將貨物推回軍營內。康犖山沒有多說，只是拉起弓箭，錨準對方。而陸靖見狀也同樣準備。「嗖。」的兩聲，兩名士兵應聲倒地。阿思力和阿包及其餘三名士兵大慌，他們均拔出佩刀準備。然而他們並未發現康犖山和陸靖。不久，再來「嗖」的兩聲，另外兩名士兵也應聲倒地。餘下的士兵大驚，於是跑回軍營找支援，但他想大聲叫救援時，他頓時腦後中箭身亡。陸靖和康犖山立即策馬走到二人身前，並拔劍指著他們的嚥喉。他們無話可說，也無力反抗，只好束手就擒。陸靖將士兵身上的箭拔出，以免引起軍營內的人懷疑，之後他們把士兵屍體推入樹林中。處理過後，他們將貨搬回上運輸車上，並將二人押上運輸車上。為免他倆沿途呼叫，他們將布條塞進二人口中，押他們離開。

回到馬場，康犖山命人將貨送走，以免誤了貨期。之後，他命人將阿思力和阿包押到帳篷內親自審問。康犖山怒道：「為何你們要出賣我？」阿包驚得說不出話來，而阿思力則大聲道：「難道我們不知道你想幹甚麼嗎？你可別忘記我也是室韋族的人！」康犖山道：「那麼你也記住我是大唐人。我也絕不會讓大唐有危機出現！」阿思力冷笑道：「哼！那你即是承認你正打算謀害我族！」康犖山道：「我沒有打算這樣做。我只是在找更好的方法，令兩族和平共處。但你這樣做必定會引發兩地的戰爭。」阿思力一時也不知如何回應，但他仍破口大罵:「這只是你狡辯之言。你根本是害怕我族強大，所以你才用此陰招！沒想到大汗這麼信任你，你卻背信棄義，恩將仇報！」康犖山道：「我現在沒時間與你爭論。」阿思力道：「那麼你盡快殺了我。只要我有機會逃走，就一定會報給莫賀汗知道！」

康犖山嘆氣道：「我對這裡的每一個人也一視同仁。我知道你這樣做是為怕室韋有危難，但我康犖山敢對天發誓，我所作所為是為兩地和平。要是你關心族人，你更應安守本份。不過你放心，你幫了我，我是絕對不會殺你的。但你短期內一定不能再在這裡出現。」阿思力笑道：「你這樣說根本是矛盾！可笑！」康犖山命人來道：「將二人押到幽州城，並向張大人說將他們押入大牢內。」下人再次將布條塞入二人口中，然後押他們離開。

當康犖山處理所有事情後已是黃昏時份。陸靖見他雖然鬆一口氣，但仍滿面愁緒。陸靖見眾人離開後，問道:「康大哥，我見你心事重重。是否發生了什麼事？與大唐及室韋有關？可否說給我知道？」康犖山被問後即時露出一臉愁容，他嘆氣道：「陸兄弟，我們還是回家吃飯吧！」陸靖道：「不如我們在草原上吃烤肉吧！」康犖山點頭答應。

晚上，陸靖和康犖山坐在草原上燃起火埋，兩旁插上架子，中間則用鐵叉起一隻羊在慢慢烤。他們席地而坐，仰望天空上滿天閃爍的星夜。不久，他們用小刀將羊肉一小片撕下來吃，當然還有美酒相伴。

良久，陸靖問：「康大哥，你煩惱的事難道真的是涉及大唐與室韋兩族的事？」康犖山彷彿被說中的，於是不禁嘆氣道：「陸兄弟，我真的好高興能再次見到你。不過，我不想這事件牽連到你身上。」陸靖道：「若你當我是兄弟，那別再這麼婆媽！」康犖山仍舊嘆了口氣。

年青張守珪

出文密先多人睇

哈哈。。。盡我能力

咁快d出文

射鹿記 - 第三章 - 室韋(3)

陸靖續道：「其實，依今天車痕之深來看，相信貨物有一定重量，沒估錯這車貨應該是金屬。」康犖山搖頭揮手道:「陸兄弟你不要胡思亂想了。我說給你聽吧。」

康犖山的運輸事業成功，除了他有一位長居於室韋族的兄弟外，最重要是他得到了室韋汗莫賀勇的支持。莫賀勇自聽從高仙芝之言後便順利登上汗位。即位後，他便致力團結族中勢力和積極與大唐的交流，從而吸收大唐的文化以加強族群中的文化水平。

而莫賀汗知道到康犖山來到室韋族群便立即召見，之後他聽到康犖山的想法後更大力支持。後來，康犖山利用他是唐人的身份和通繞六種語言的能力，很快便成為室韋族中唯一的運輸商。

原本，康犖山也可以安份守己地工作。直到一天，一個身穿華衣美服的商人到馬場要求與康犖山私下見面。康犖山認識這位對方，他是位大唐商人，經常找康犖山的隊伍作運輸事宜。康犖山營商有種特別的手法，就是他會經常設宴招待光顧他的客人。然而，這位大唐商人卻從沒有出席過，因此康犖山感到這位商人有些古怪，但是他也不加理會。所以，康犖山對於這位大唐商人到訪也沒有多想。

康犖山早在帳篷內設下宴席，當大唐商人進入帳篷後，便開口道：「我要單獨與你見面。」康犖山聽出他說話簡單直接，而且不少客人也曾提出同樣要求，於是他便命所有人離開。

然眾人離開後，康犖山便為大唐商人添酒。可是，這位大唐商人卻十分小心，他只吃從懷中拿出乾糧和只是飲皮囊中的酒，康犖山並沒有感到不快，皆因每人總有不同的性格。

未幾，大唐商人便開口說話，他單刀直入地問:「你是否大唐人？」康犖山道：「當然，雖然我父親是特粟人，我母親是突厥人，但我成長在大唐，當然是大唐人。」他微笑點頭再問：「但你為何要替室韋汗訓練戰馬？」這句說話令康犖山怔了一怔，因為這件事是室韋汗秘密地叫康犖山進行的，而這位大唐商人竟然也知道。

因此康犖山立即收起笑容，沉默道:「你是誰？」雙方的氣氛頓時變得嚴肅起來。他說：「我只是一位商人。」康犖山道：「那麼我有沒有為室韋汗訓練馬匹一事與你何干？」他道：「我只想知道你的想法和去向。」康犖山被對方這樣問感到有些憤怒，因此他用較重語氣道：「我的想法和去向也與你無關！請你記住，我們只是合作關係，其他事也與你毫不相干。」他又是微笑點頭，然後從懷中拿出一封信來遞給康犖山。

康犖山打開信件細看之下，不禁驚訝得目瞪口呆，更冒出冷汗來。他道：「你明白信件內容嗎？」康犖山道：「明白。」忽然，大唐商人倏地起身拿走康犖山手中信件並放回懷中。他說：「那你要記得準時赴約。」說罷他轉身離開。臨離開前，康犖山道：「究竟你是誰？」他回頭道：「我是大唐商人。」之後便動身離開。

那位大唐商人離開後，康犖山仍然不斷思索剛才他說的話和信中的內容。因為那封信是寫上「三月初十邀請閣下到幽州城一會。幽州節度使。」若然幽州節度使張守珪知道康犖山暗中替室韋汗訓練戰馬一事，等同叛逆。那麼，這次赴會便等於請君入甕。但康犖山心知這約會不能不去，但又為免連累那位幫助他的好兄弟，因此他決定隱瞞此事，獨自前往。

幽州三月，仍然天寒地凍，地上堆積起茫茫白雪。康犖山身穿厚厚的獸皮衣，騎著黑馬冒雪前行。經過連日的趕路，他也在初十那天到達幽州城。

康犖山甫一進城，便有人上前迎接。他認得對方就是那位大唐商人。大唐商人上前道：「康老闆你好，在下已久候多時。來，大人已為老闆你準備好馬車。」康犖山便與大唐商人一同上了馬車。那馬車只有一塊布簾遮蔽，其他的全由木板密封。這位大唐商人果然小心緊慎，這馬車不但密封不讓康犖山看到外面的景象，同時也不讓其他人看到車上人。除此之外，馬車也只是左右穿插在小路中，目的也是防止康犖山認得前往張守珪府邸的路。

沿途上，康犖山問那大唐商人道:「未知閣下如何稱呼？」那人道：「在下叫蔣玄，是張大人麾下的一員。」康犖山道：「請問張大人約見我的原因是甚麼？」蔣玄搖手道：「既然康老闆已來到，你很快便知道，又何必急於一時。」接著，康犖山也嘗試用其他說話旁敲側擊，試圖套些料來。可是，蔣玄依然守口如瓶，因此康犖山也沉默下來。

未幾，馬車終於到達張守珪府邸前。蔣玄先行下車，之後再邀請康犖山一同進入張府。二人由張府家丁帶領前往。良久，康犖山見到一位老人在庭園正在揮舞長槍。此人滿頭白髮，但在寒冷天氣下依然身穿薄衣，長槍揮灑自如，可謂老而彌堅。家丁快步上前向園外的守衛通傳，而守衛則揚手道：「張大人正在練武。你們在這等一會吧。」

此時康犖山才首次見到幽州節度使張守珪。他從外間聽聞張守珪早年活躍於西域和北方一帶，曾多次擊退突厥，契丹及奚族等，現被派往幽州主要監視奚，高麗及日益強大的室韋族。張守珪善於長槍和大刀，他揮灑長槍快且準，在庭園設下的稻草人均被刺穿嚥喉。後來，他轉拿沉重大刀依然揮灑自如。康犖山看下不禁暗自驚嘆佩服。未幾，張守珪放下兵器，見到在外有人等待，立即傳召進客廳見面。

莫賀勇

繼續出文呀

射鹿記 - 第三章 - 室韋(4)

在大廳中，張守珪居中而坐，而康犖山與蔣玄則坐在兩旁。蔣玄先開口道：「張大人，這就是室韋族中唯一的運輸商人康犖山康先生。」康犖山揖手道：「康犖山見過張大人。」張守珪揚手道：「不必多禮，坐在這裡也就是自己人。康犖山，我也聽過閣下為人重情義，營州一事，你與幾名兄弟一同勇退莫賀汗的野心。果然是膽色過人。其實，依你身手膽色大可為國家效力，何必居於室韋族下當一個渺小的商人？」康犖山道：「那是因為一個承諾。」張守珪好奇地問：「甚麼承諾？」康犖山便將與陸靖的事簡單地向張守珪說一遍。張守珪聽後大笑道：「哈哈。。患難見真情，難得，難得。你也果然是守承諾的人。不過，我也想認識那位陸兄弟。」康犖山喜道：「好，很快陸兄弟便會來這裡找我。到時候介紹給大人認識。」張守珪點頭。

此時，蔣玄道：「張大人。酒快涼了，請快喝下暖身吧。」這一句話張守珪知道是蔣玄暗示自己盡快入正題，因為他們知道康犖山在這裡太久的話就越容易引起室韋汗的細作注意，到時候就只會打草驚蛇。於是，眾人喝下酒後，張守珪也入了正題，他問：「聽說你暗中替室韋汗訓練戰馬，這種戰馬好像身形矮小，但耐力好強，縱使跑千里也不會疲倦。」康犖山心知道對方要進入正題，而且他也知道對方已進行了深入調查。所以，他也坦白地說：「沒錯。室韋汗賜給本人一幅良好的草原作馬場作運輸事業。而且他還希望我為他訓練馬匹。不過，張大人想知道甚麼的不妨直說。」張守珪道：「我想知道室韋汗訓練戰馬目的何在？」康犖山道：「本人只是小商人，室韋汗的目的是甚麼我真的不知道。」其實，他們三人都好清楚室韋汗加強訓練戰馬的原因只有一個，那就是要擴大領土。張守珪自知這問題各人心中也有答案，於是他向康犖山道：「我已經聯絡營州方面，他已作好防守準備。而幽州亦然。我只擔心他襲擊奚族。你可知道奚族內附大唐。我也聯絡了看守奚族的東夷都護府。可是，都護府那邊回報奚族剛受天災破壞，現正休養生息。糧食短缺，兵器也嚴重缺乏。而你的馬場離奚族領地最近。所以，我希望你能幫我運一些軍需物資到當地。當然，這件事絕對不可以讓室韋汗知道。你能做到嗎？」康犖山自知不應問，也不用問。但他仍問：「你們想圍攻室韋汗？」張守珪道：「這個你不用擔心，我只是防患未然而已。」康犖山沒有即時回答，因為這樣等同出賣室韋汗。雖然康犖山與室韋汗交情並不是很深，但是他對於康犖山在運輸事業上出了很大的支持，因此康犖山也很感激莫賀汗。但是，莫賀汗明顯是個很有野心的人，這幾年他一直致力增強國家實力，足以證明他的矛頭先是指向奚族，之後就是入侵大唐。這樣他就更加不想，上一回他在營州阻止室韋族入侵就是要守衛大唐。現在細想，他內心感到十分矛盾混亂。

同時，他也不能退下來不當運輸這事業，因為這樣更會引起室韋汗的懷疑，最重要的是他有一位好兄弟要交待，還有一班為他辦事的好手足，他們每一位都是信任自己而放棄家中農牧業前來幫助。萬一他退下，手足們的每個家庭頓時失去了支柱，到時候室韋族就會大亂。因此，康犖山聽後只是一直垂頭苦思。

眾人也沉默了一會，等候康犖山答覆。良久，蔣玄開口道:「康先生，你還記得我上次問你的問題嗎？」康犖山被他唐突的問一時間也想不起。蔣玄道：「我問你是否大唐人？」這問題康犖山恍然大悟，他道：「我由始至終都是大唐人。」蔣玄道：「既然是大唐人，那麼你應該知如何做。」康犖山當刻無話可說，蔣玄接口道:「首批貨會在五天後到達，到時候本人會親自送到。」康犖山沒有話說，只有點頭。張守珪大喜道：「犖山，果然是忠義之士。你放心，本帥絕不待薄任何幫助我的人。待兩邊安定後，你大可繼續發展你的事業，到時候大唐定會支持你的。為了使你安心，本帥現賜你為互市馬瓦郞。這樣你可放心吧。」康犖山揖手道：「謝張大人提拔。」

說罷，張守珪離開坐位，親自邀請康犖山到內房用膳。席中，張守珪拍著蔣玄的肩膀向康犖山道：「犖山。向你介紹，他是蔣玄。他是我的心腹大將。他為人善謀略，經常為我出謀獻策。現在我也將軍事上和對外事務都交給他辦理。以後你們好好合作。」蔣玄揖手道：「蔣某拜見康大人。以往末將有所待慢請大人恕罪。」康犖山也揖手道：「沒事。蔣先生也太客氣了。」蔣玄緊握康犖山的手，笑道：「那我們就好好合作，一起保衛大唐。」雖然康犖山對於在張守珪麾下辦事沒有問題，但是他對眼前的蔣玄則好很大的保留。因為蔣玄總是散發出一種詭異的感覺，對於任何人和事都會經過深思熟慮才說出來。總之，康犖山往後與他的合作也忌上三分。

從此之後，康犖山便一方面為室韋汗訓練戰馬，另一方面則為張守珪秘密運送軍需物資到奚族。當中，蔣玄也不定時到康犖山的馬場拿取室韋族的軍情。日子越久，康犖山則越來越緊張。而有些在康犖山工作的室韋族人也開始懷疑。直到陸靖來到，兩貨車被偷偷運走，康犖山才發現事態越來越嚴重。

射鹿記 - 第三章 - 室韋(5)

康犖山說罷後立即拿起酒壺大喝一口，然後仰天嘆了一口氣。陸靖相信這事已糾結在康犖山內心多時，今天他說出來總算是舒了口悶氣。陸靖道：「既然如此，康大哥對於兩邊將要兵戎相見一事有何看法？」康犖山被這樣一問，嘆氣地道：「我當然是想雙方和平，不要發動戰爭為好。」陸靖道：「那麼怎樣才阻止戰爭爆發？」康犖山已被雙方的事弄得不耐煩，於是他直接向陸靖道：「陸兄弟不要固弄玄虛。你不如直接說出來吧。」陸靖道：「其實我也理解康大哥煩惱的事。不過我只想你退後一步想清楚一件事。大唐乃泱泱大國，縱使張大人不停運送兵器到奚族領地，也只說明這只是防衛之用。即是朝廷絕對不會貿然出兵，因為出師無名。所以，問題根源來自室韋汗身上，只要室韋汗裁減軍隊，並且與奚族結盟，到時候雙方便不用兵戎相見。」康犖山也同樣想到這一點，不過他卻道：「這事談何容易。室韋汗是一個有野心的人。他絕對不會輕易裁減軍隊，更何況是與奚族結盟。」

陸靖見到此刻的康犖山如此沮喪，不禁喝道：「究竟三年前敢作敢為的康大哥去了哪裡？你可記得三年前縱使我們幾人面對室韋數千軍隊也毫無懼怕。現在為何卻遇到少許錯折便經常唉聲嘆氣。你又可記得，當年高將軍也是為莫賀勇陣述利弊後，室韋軍也是退兵了。由此可見，莫賀勇雖然大野心，但他卻是一個心思細密，行事緊慎的人。我們只要向他說出他卻斷然出兵，大唐與奚族必聯手對抗，他一定會卻步！」康犖山被陸靖的喝罵頓時清醒過來，陸靖續道：「康大哥，我們不試過又如何知道結果。」康犖山道：「我們。。的事。。」陸靖道：「當然，我們是好兄弟，你的事便是我的事。你不是說過張大人也想見見我嗎？那麼我們明天一同前往幽州府，向張大人陳述我們所想。」康犖山聽到陸靖的一番話，內心的糾結立刻一掃而空。他感動得哭起來，然後又大笑起來，他道：「好兄弟，以後你的事就等於我康犖山的事！」陸靖笑道：「我們不是三年前已是好兄弟嗎？」康犖山道：「沒錯。由我們相認開始已不分你我，我真胡塗。」陸靖道：「那麼我們明天開始便立即前往幽州，爭取時間。」康犖山道：「好。好兄弟。」

翌日，陸靖便與康犖山一同騎室韋族戰馬連夜趕路到幽州。他們二人到達張守珪府邸後，經下人通傳便到達府內。進入大廳後，張守珪已經居中而坐，而蔣玄也坐在兩旁的椅子上。康犖山上前揖手道:「末將拜見張大人。」張守珪道：「犖山，路上辛苦了。今天來找本帥未知所謂何事？」康犖山道：「張大人，我身旁的就是末將的好兄弟。陸靖。」陸靖也上前揖手道：「在下陸靖，拜見張大人。」張守珪喜道：「你就是犖山的好兄弟陸靖。那實在太好了。一對好兄弟終於重逢了。來，你們也坐下吧。」當康犖山和陸靖走近椅子時，當陽光照射到陸靖的面孔時，張守珪不禁大愕，他道：「陸靖且慢，你的樣子好面善，好像在那裡見過的。」陸靖停下來看著張守珪，一時間也不知如何反應。張守珪只是沉吟道：「沒可能。。。沒可能這麼相似。。」接著，他問陸靖：「閣下是否關中人士？」陸靖道：「請恕在下也不知道，因為在下也不知何時失去了記憶。對於三年以前的往事在下也記不起了。」張守珪道：「沒可能的。可能我已年紀大了，看人也看不清。陸靖，剛才失禮了，請坐下吧。」

二人坐下後，張守珪問：「犖山，今天應該不只介紹陸靖給我認識這麼簡單。究竟所謂何事？」康犖山道：「末將今次前來，最重要的是有關室韋一事。」張守珪瞪眼道：「難道室韋族有所行動？」康犖山道：「張大人放心。末將只是希望雙方不用兵戎相見。」張守珪道：「我認同，可是你要知道現在是室韋汗蠢蠢欲動在先。大唐才駐重兵防守。」康犖山喜道：「張大人也不想動干戈那實在太好了。」張守珪輕撫他長長的白鬚道：「我東征西討已二十年，可謂戎馬一生。現在我年紀大了，當然想休息下。但你可知道，現在是室韋汗秣兵厲馬在先。我方才增強軍力。這一點我相信你也清楚明白吧。」康犖山道：「這當然，所以末將希望和陸兄弟以官方身份去見室韋汗，陳述利害，以打消他慾侵略奚族的念頭，之後進一步要求室韋裁軍，並將室韋與奚族結盟。這樣，雙方也不用大動干戈。」張守珪笑道：「這說法當然好。但要室韋汗裁軍談何容易？」康犖山道：「所以，末將斗膽，望大人能將營州及幽州各五千兵馬退後五百里。望張大人批准。」張守珪大笑道：「你這樣做只會縱容室韋族的野心，到時候戰爭只會更快爆發。」康犖山道：「但雙方如果繼續增強軍力，到時候只會爆發更大型的戰爭。」此時，一直旁聽的蔣玄終於開口道：「康大人的想法當然好。但大唐是泱泱大國，若然退兵只會被周邊民族視我們退縮，這樣做未免有損國威。」張守珪點頭同意。

出文

射鹿記 - 第三章 - 室韋(6)

「就是因為大唐是泱泱大國，我們才應該作出以禮相待的傍樣。好讓其他民族傚法，這樣才是大國！」眾人被那番說話所震驚，說話的正是陸靖。他續道：「若果大唐不先退兵，那麼其他民族只會害怕我國而不斷增加軍力。況且，請張大人放心，我與康大哥都見過莫賀勇，他雖然有野心，但絕不是莽夫。只要我們向他陳述利害，他一定不會斷言行動。」蔣玄道:「閣下的意思即是將我方的軍情向對方坦白說，那未免有些天真。」張守珪道：「沒錯。始終是兵不厭詐。這樣做只會加強室韋的野心。」陸靖道：「難道你又認為室韋沒有派細作來刺探軍情嗎？況且，我方還有東夷都護府的軍隊駐守奚族領地，假若室韋轉移攻擊大唐，東夷都護府大可派兵夾攻室韋，到時候大唐國土亦得以保存。」張守珪對陸靖的方案思量一番，而康犖山也補充道：「張大人亦大可放心，我們來回只需二十天。到時候縱使成功與否，退下的軍隊大可重新駐守兩地。」張守珪道：「犖山，這計劃故然好，但只有你們二人，萬一有甚麼突發事情，你倆便形同進入絕境。」康犖山道：「張大人請放心，當年我們幾人面前數千人也毫不懼怕。加上，現在陸兄弟劍法超群，而小人的槍法也幸得張大人指點而大有進步。所以，還望大人能成全我兩兄弟。」張守珪望向蔣玄，蔣玄道：「既然康大人和陸先生如此胸有成竹，大人不妨一試。」張守珪拍拍雙腿道：「好，既然你們如此有把握，蔣玄也認為可行。那麼你們便去吧。」二人即時揖手謝過張守珪。

張守珪將腰間玉佩命蔣玄交給康犖山道：「有了這玉佩就等同本人。你們要好好辦理此事。」康犖山接過玉佩揖手道：「末將遵命。」

張守珪見公事已告一段落，於是向陸靖道：「陸靖，聽犖山說你曾學劍聖門下，未知可有此事？」陸靖道：「在下只學些皮毛而已。」張守珪道：「在下久聞劍聖大名，亦想以本人的櫻槍一較高下。今年有幸見到劍聖高足。未知今天可否比劃一下？」陸靖也從康犖山口中得知張守珪善於長槍和大刀，因此他也想會一會。

突然，一名下人衝到廳門前，蔣玄到門外查問，然後急步向張守珪稟告:「張大人，比試一事請之後才進行吧。因為朝廷內給事牛仙童突然到訪，未知所謂何事？」張守珪剛剛武性才起，現卻被其他人打亂，顯然有些不滿。張守珪道：「蔣玄，你便說我有病在身，你先帶他去洗塵吧。這些事明天才處理吧。」蔣玄道：「大人，牛仙童此行是代表朝廷。可能與趙堪和白真陀羅之前假借大人之名迫令盧龍使烏知義攻打奚族叛將一事有關。」張守珪道：「那事件不是平息了嗎？奚族與大唐關係依然良好，而兩名膽大妄為的狂徒也下獄待處決。難道還有其他事要處理嗎？」蔣玄道：「大人，牛仙童此行未知何事。我們還是先行會面。大人請放心，萬事有小人代為處理。」陸靖知道事態嚴重，而張守珪的武痴個性令他像個小孩般，於是，陸靖上前道：「張大人，始終朝廷事件較為重要。況且我與康大哥也想盡快處理室韋一事。請恕在下先行告退回去準備。至於比劃一事，待在下回來時再進行吧。」張守珪見陸靖這樣說，也只好准許二人先行告退。

當陸靖與康犖山離開幽州城後，二人也不禁開懷大笑。康犖山笑道：「陸兄弟，這實在太好了。我們竟然能說服得了張大人。你剛才大義澟然的一番話我也聽得很感動。」陸靖道：「這也是情急所致。」康犖山道：「那面對室韋汗方面，你又有何良策。」陸靖笑道：「未有。」康犖山聽後也大笑起來。陸靖和康犖山兩人如此開心，最重要是他們可以避免戰爭爆發，縱使只有一絲機會，他們也絕不放棄。而在陸靖內心，他終於見回三年前那個豪邁的康大哥。而康犖山的內心，他能得到陸兄弟的支持和幫助令他不再孤獨起來，這些事也令他們格外興奮起來。回到馬場後，他們也立即回家準備一切和早些休息，好讓他們有更佳的狀態迎接往後更大的挑戰。

後來，張守珪真的按照陸靖和康犖山的計劃，先退幽州五千兵馬於城外一百里之地。同時，他也致信到營州那邊並將他們的計劃說給平盧節度使，希望他能將營州五千兵馬同樣後退五百里。當康犖山與陸靖收到消息後，於是他們立即起行前往室韋汗府。

其實，他們內心好清楚這一趟是九死一生。因為要說服室韋汗裁軍就等於要一個如日中天的人退下來一樣，根本是沒有可能。除非有人能給予對方錯敗，但是要給室韋汗錯敗最直接的方法就是在戰場上擊敗他，但到時必定死傷枕藉，他們是不想看這樣的結局。所以，他們決定冒這個險。

室韋族是草原民族，逐水草移居是他們天賦的特性。但這種特性卻令他們經常要與變幻莫測的天氣對抗與適應，因此他們也被這惡劣的環境訓練成勇悍的戰士。為了保存這種天賦的特性，室韋汗雖然一方面吸收大唐優越的文化，另一方面則要求軍隊接受草原的生活，以免士兵變得驕奢淫逸，怠惰起來。所以莫賀勇縱使身為室韋汗，為免生活安逸而變得驕奢淫逸，所以他不設固定行宮，繼續過遊牧式生活，過著與草原艱辛的生活。由於居無定所，他的行動也相當神祕。當然，他還有另一目的就是防止有敵人找到他的蹤影。

經過多番的通傳，康犖山和陸靖終於到達了室韋汗的帳篷。然而，他們進入室韋汗帳篷前必須放下所有兵器。於是他們將兵器交給守衛，然後進入帳篷。甫一進入，室韋汗已居中而坐正在喝酒。他們揖手道：「在下拜見室韋汗。」室韋汗見到二人喜道：「兩位安塔路上辛苦，請坐。」接著，室韋汗立即命人為他倆遞上溫酒道：「兩位先暖暖身子吧。」

室韋汗素來欣賞勇士，當天他見到五人面對千軍萬馬仍然毫無懼色，奮勇殺敵，心中暗暗佩服。當時他曾想如果能將他們五人羅致麾下，吞併大唐指日可待。所以昔日他們雖然敵對，但也沒有帶半點仇恨。後來，康犖山前往室韋族領地時，縱然室韋汗在各種威迫利誘之下邀請他成為麾下一員，康犖山依舊不為所動，堅決效力大唐。這樣忠於大唐的表現令他更為佩服。

射鹿記 - 第三章 - 室韋(7)

今天，他見到另一位勇士 - 陸靖前來就更開心。他率先開口道:「當天多謝你們建議，我才順利當上汗位。」陸靖與康犖山道：「其實這也是高將軍的功勞，我們也沒有做過甚麼。」他道:「但你們面對我們千軍萬馬依舊勇悍無懼，我們在場的安塔們無不心感佩服。」說罷他便舉起酒杯敬兩位。

未幾，室韋汗喜道:「兩位安塔過來難道想加入本汗麾下？若是這樣真是天大喜訊。」康犖山變得嚴肅地道：「非也。我們兩兄弟此行是代表幽州節度使而來。」接著，他便從懷中拿出張守珪的玉佩出來。室韋汗頓時面色一沉地道：「我與張守珪素未謀面，未知此行所謂何事？」康犖山因為替室韋汗私養戰馬，故不知從何說起。陸靖見狀，於是接口道：「我們此行希望室韋汗能裁減軍隊。」室韋汗冷笑道:「張守珪也未免太天真吧，我族族群遍佈整個草原，可是各自為政，互不干涉，結果積弱不能團結，長期受外族侵略。如今我不辱先汗遺命，一統各族。大唐卻插手要求我族再度分裂，這樣絕不可能。況且，這只是節度使張大人的意願，而非大唐皇帝的命令。」陸靖道:「但你可知道，大唐已知道你密謀突襲奚族。假若室韋族有任何舉動，大唐必定出兵阻止，到時候室韋族一定會嘗到史無前例的挫敗。」室韋族當場瞪大雙眼，憤怒地道：「難道你認為這樣說可以威脅本汗？我跟你說，大唐太平接近百年，兵力縱然龐大但全是烏合之眾。相反，我軍久經訓練，而且氣勢如虹。若然一戰，我軍未必全敗！」

康犖山見室韋汗大怒，事件可能會更糟，於是插口道：「大汗，我們只想和平相處。」室韋汗指著他破口大罵道：「你還敢與我說話！本汗賜你草地良馬，你卻恩將仇報，背叛本汗！我現在恨不得將你殺之而後快！」當然，室韋汗話中之意是指康犖山暗中訓練戰馬一事涉露出去。然而，康犖山並沒有內疚之意，反而他卻大義凜然地道：「因為我是大唐人。而且，我也只想兩地和平共處。」陸靖道：「大汗，請你三思。若三地爆發戰爭，最不利的就是室韋族。」室韋汗道：「哼！一派胡言！」陸靖續道：「縱然大唐東北兵力沒有室韋那麼強大，但大唐良將眾多。戰爭除了力量之外，還有計謀。這方面大唐絕對有壓倒性優勢。況且，任室韋族如何人多，也絕不能以少數人管治龐大漢族！到時候各地峰煙起事，室韋族與漢族只會對你恨之入骨！」室韋汗聽後大笑：「本汗用人為材，只要進駐關內，定必禮賢下士，到時候良將盡歸本汗麾下。還有，中原也曾過受他族管治，何事不可為？」陸靖道：「那麼，你便試試能否踏進關中半步吧！同時，你也有心理準備將會受史無前例的兵禍吧！」

室韋汗怒火中燒，大喝道：「人來，快擒下兩名細作！」說罷，四名近衛立即衝往帳內將二人壓下。康犖山道：「大汗，大唐以將駐軍退後五百里為表誠意，這消息更已通知奚族。但若然三天後我們不能回去，大唐與奚族即起兵滅室韋！」

射鹿記 - 第三章 - 室韋(8)

室韋汗拍案笑道：「三天？我族半天便可作戰爭準備！就讓你們嘗試我族精銳的強大！」陸靖與康犖山互望一眼，然後笑道：「既然室韋汗如此堅決要族人蒙受滅族之禍，那我也不客氣。」說罷，二人立刻反手扣起壓住他們的近衛兵，再拔出他們的刀。四人並沒有上前阻止，而是立即走到室韋汗前護駕。

室韋族素來敬重勇士，而陸靖等人竟可輕易制壓室韋近衛，令他們又敬又驚。室韋汗道：「兩位，縱然你們能夠阻擋這四人，難道又可以逃出這草原嗎？」陸靖道：「所以擒賊先擒王，為了大唐，別無他選。」

就在陸康二人打算動手之際，室韋汗揚手道：「阻慢！」陸康二人見室韋汗回心轉意，立即停下來。室韋汗向四名近衛兵道：「你們四人退下。」其中一人道：「大汗，他們還手持兵器，小人擔心。。。」室韋汗喝道：「我命你們退下！另外，營外營上弓箭手也退下！」接著，陸康二人聽到營外有數十腳步聲離開，而剛才被搶走長刀的兩名近衛兵經過二人時，他們也交還佩刀。陸康二人心知除非室韋汗想得明白，否則他們定會成為營外弓箭手的箭下魂。

室韋汗道：「你們還是先坐下。」陸康二人坐下後。陸靖揖手道：「大汗，剛才失言，還望見諒。」室韋汗道：「剛才聽你們所言的確有其道理，但是，你們想怎樣？」陸靖道：「我們只希望大汗能裁減軍人，並且與奚族結盟。」室韋汗冷笑道：「但要我族裁軍，無疑是引大唐和奚族入侵我族？」陸靖道：「為表示誠意，張大人已聯合平盧節度使已將幽州及營州各五千兵馬已退後五百里。若大汗能夠答應，那一萬兵軍便解甲歸田。相信大汗派往大唐的細作已向你匯報吧。」室韋汗細想了一會，似是解開了他也正苦思的疑慮，然後他又冷笑道：「大唐退兵？還要我族與奚族結盟？難道大唐不怕我們聯合進攻？」陸靖道：「我相信大汗得位不易，所以絕對不會作出危害汗位之事。」室韋汗道:「陸靖果然聰明勇敢。但裁減士兵一事，我還要與各族長商議。」陸靖道：「依今時今日的室韋汗權傾全族，相信閣下只要答應，族中絕對無人反對。」接著，康犖山接口道：「沒錯。希望大汗能答應。好讓我們盡快將好消息帶回大唐，促成三地的好事。」

陸靖清楚室韋汗如今的反應即是裁軍一事成功在望。室韋汗野心雖大，但他也明白審時度日。現在大唐已表明態度，並且重兵防守，這表示大唐已有阻止室韋族擴張的行動，還已部署了進攻室韋族。因此，從另一角度看室韋汗並沒有選擇的權利。

室韋汗笑道：「你們可知此行是九死一生。」康犖山堅決地道：「若以我們兩個人的性命來換取三地和平，值得！」忽然，室韋汗雙手拍案並站起來叫道：「好！兩位冒死也要前來，果然是真英雄！我答應裁減士兵和與奚族結盟。」陸靖與康犖山聽後立即揖手大喜道：「謝室韋汗深明大義！」

室韋汗道：「但是，我有一個條件。那就是大唐要將與室韋族的互市交往由定期改為常設。」康犖山道：「這問題不大。」於是，室韋汗命人命出獸皮和毛筆親自寫了一份手諭並印上蓋印，之後交給康犖山。

接著，室韋汗道:「公事完畢。今晚我們要不醉無歸！」二人雖然也擔心能否順利回去，但自知避不了，只好硬著頭皮齊聲道：「好！」

酒過三巡，各人也有醉意。室韋汗道：「兩位安塔可知道，雖然我是先汗弟弟，但我在小時候曾被人擄走，事後我雖能成功逃走，但已找不回家人。我童年就是過著顛沛流離如乞丐般的生活。但我並沒有放棄，憑我的努力和勇敢，我成為了族中最強的勇士。」說著，他捲起了衣袖，露出了一個如狼首的胎記道：「我就是憑著這印記被父汗認出。雖然先汗不想與我相認，他怕我會危害他的汗位。」

室韋汗說到這裡，不禁一氣嘆氣，並拿起酒壺敬向二人，但二人未及拿起酒壺回禮，他便一喝而清。放下酒壺後，室韋汗續道：「幸好，我在軍中的威望贏得了各位族長及士兵尊敬，父汗也不得不承認。雖然相認後我一直在邊陲地區作防守工作，投閒置散。但我並沒有因此而痛恨先汗，反而我要更努力，令我家族也以我為傲。後來先汗逝世，我知道族中有很多野心家想謀取汗位，於是我決定班師回朝，保衛家族。終於我登上了汗位，我曾對祖宗發誓要建立一個空前絕後的偉大帝國。不過，今天我再也不能了。。」說著時，他垂頭掩面哭起來。康犖山與陸靖聽後也不知如何反應。他們也只好互望一眼，然後陸靖向室韋汗道:「大汗，在下先行想出外方便。」室韋汗揚手示意允許。

陸靖離開帳篷走到其中一棵樹下小解。未幾，康犖山也走到陸靖附近一同小解。康犖山道 : 「室韋汗現在很激動，我們還是想辦法盡快離開。」陸靖點頭道：「我們一會回去後，便向室韋汗說我身體不適要回去。」康犖山點頭。

接著，他們回到帳篷，就在陸靖揭開掛布時，他們發現室韋汗正伏在案上。起初他們以為室韋汗激動過度而睡著。可是，陸靖卻驚見案上滴著血到地上，他立即趕上前扶起室韋汗。他發現室韋汗胸口正插著一把匕首，鮮血還不斷流出來。陸靖拍打室韋汗的面龐叫道：「室韋汗！快醒醒！」此時，室韋汗微微張開眼睛，但掩掩一息的他已不能說話，他口中卻喃喃自語。陸靖將耳放在室韋汗嘴旁，但他已聽不出甚麼聲音來。但室韋汗的手卻指著康犖山。陸靖看著他，而康犖山卻顯得十分驚訝愕然。

射鹿記 - 第三章 - 室韋(9)

射鹿記 - 第三章 - 室韋(16)

不久，室韋汗便昏死過去。陸靖與康犖山一直對望，他們相對無言。此刻他們也很混亂，陸靖出外小解時，帳篷內就只有室韋汗和康犖山二人。從表面來看最大可疑的就是康犖山。

然而，剛才陸靖的大叫卻引來了守衛過來。當守衛見到室韋汗遇刺身亡時，他立即跑出帳篷外大叫支援。陸靖和康犖山二人卻依舊對望。康犖山從腰間拿出手諭遞給陸靖道：「陸兄弟，我並沒有殺害室韋汗。我會留下向他們解釋。你趕快回去張大人那裡吧。」此時，陸靖向康犖山道：「康大哥。我信你。但我們現在必需離開！」陸靖相信康犖山並非他的說話舉動，而是他的眼神。因為陸靖一直望著康犖山的雙眼，若果對方是有做過，他一定會左顧右盼，逃避眼神。然而康犖山卻沒有逃避對方眼神，所以陸靖相信他。

當康犖山聽到陸靖此番說話後，內心頓時放鬆起來，他喜道：「好！」接著，陸靖趕到帳篷外以手刀劈向守衛後腦，那人當場暈倒。 陸靖順手拔出守衛的佩刀遞給康犖山。同一時間，康犖山拔出室韋汗的佩劍遞給陸靖道：「劍比較適合你。」二人互望不禁微笑並接過對方兵器。康犖山道：「陸兄弟，我們先去左方的帳篷，那裡收藏了我倆的兵器。」陸靖點頭。

甫一離開帳篷，他們已見到室韋族士兵蜂擁而至。他們各自提起兵器奮勇衝前殺敵。不久，騎兵和弓箭手也一湧而至。他們心知不妙，康犖山指著其中一個帳篷道：「陸兄弟，我們快進去。」於是他們便衝進去。弓箭手見狀，立即燃起火箭並引弓發矢。帳篷倏地變成火球般。接著，步兵們湧進帳篷內，但他們卻不見陸靖和康犖山。正當他們感到懷疑時，二人卻從另一帳篷殺出。原來他們進入帳篷後便立即躲在案後，後來，當整個帳篷變成火海後，他們便從燒爛的帳篷後方逃走到另一個帳篷。

當他們拿回自己的兵器後立即跑出帳篷，陸靖拉出弓箭近距離將其中一位騎兵殺死。他向康犖山道: 「快上馬。」後來，康犖山上馬後，迅速地揮動長槍將另一騎兵刺死。陸靖也立即上馬。

二人快馬加鞭，殺出重圍。未幾，陸靖弓箭用光，立即拔出佩劍殺敵。然而，騎兵使用長兵器，陸靖手上的佩劍縱使如何神兵利刃也較難殺敵。康犖山見狀，於是將長槍拋給陸靖，而自己則拿出背上大刀繼續殺敵。當陸靖接過長槍後，腦裡卻有股使槍法的套路。他揮灑長槍精準地刺向士兵的嚥喉或手臂，使他們無力反擊。

可是，縱使陸康二人如何奮勇，始終也是勢孤力弱。未幾，他們已滿身傷痕，背後也中了數枝冷戰。幸好他們在出發前身穿張守珪贈送的精鋼明光鎧，令他們也不致中箭身亡。

然而，人雖沒事，但馬卻沒有任何保護。終於，馬匹也身中多箭而不支倒地。他們在地上滾動數圈後立即起身繼續奔跑向營寨門口。不久，他們見到先前被扣上的戰馬，於是立即騎上戰馬奔馳離開。

康犖山訓練的戰馬耐力高，逃出營寨不久便拋離室韋騎兵。深夜，他們脫離追兵，於是在一處森林停下來小休。此時，陸靖和康犖山的背上，手臂和大腿均中箭。幸好箭頭沒有沾毒。陸靖從懷中拿出數小包藥粉出來交給康犖山，然後他倆為對方拔出箭頭及敷上藥粉。未幾，他們總算止了血。康犖山道：「室韋汗遇刺死亡，族中上下必定傾巢而出找尋我倆，說不定他們還會借此攻打幽州城。我們還是不要回去馬場，直接繞小道到幽州吧。」陸靖點頭。之後，他們便繼續策馬前進。

經過連夜趕路，他們終於見到幽州城城池。康犖山興奮得快馬加鞭，但是陸靖卻放輕了馬步，康犖山見狀也勒停馬匹，回頭道：「陸兄弟，發生甚麼事？」陸靖指著地下道：「康大哥。你看看城外滿佈痕跡，全是有條理的。」康犖山一直看著卻啞口無言，因為他與陸靖有共同想法。良久，陸靖道：「我們還是先回城吧。」康犖山微微點頭。

當二人甫一進城立即策馬到張守珪府邸。然而門外守衛卻說他去了郊外狩獵，未知何時回去。由於事情緊急，康犖山向陸靖道：「那我們去找蔣玄吧，他定會有方法找到張大人。」接著，他們便衝向蔣玄府邸。

未幾，他們到達了蔣玄府邸。可是，蔣府內也是空無一人。他們兵分兩路尋找，康犖山繞過了一道石屏風走進內廳，發現一個包袱放在案上，而布上卻染了殷紅一片，似是血水。康犖山感到不安，加上好奇心驅使，便拿起包袱並揚手示意站在廳外的陸靖過來一起看。

忽然，陸靖聽到廳外有人聲。其中一人繞過石屏風，他見到陸康二人大驚道：「你們是誰？」廳外其他人聽到後也急步上前，其中一位就是蔣玄。他見到陸靖和康犖山後，立即命所有下人後退。

陸靖揖手道：「蔣先生，在下有急事稟告。」蔣玄道：「請問是什麼事？」正當陸靖想說出來時，蔣玄的視線卻移向內廳的康犖山道：「康大人，你手中包袱應該是室韋汗的頭髗吧。」正當康犖山欲言解釋之際。蔣玄揚聲為：「康大人神勇無敵，舉世無雙，果然拿了室韋汗的人頭回來！實在大唐之福！」蔣玄說話語氣一反常態，與平時陰沉內斂不同，彷彿是說給廳外的人知道。

果然，正當陸靖和康犖山聽後欲言解釋時，石屏風外傳來一道熟識的聲音，那就是張守珪。於是，蔣玄轉身向張守珪道:「張大人，喜訊啊。康大人和陸先生成功摘下室韋汗人頭回來。」張守珪聽後大喜，他立即邀請眾人走進內廳，並吩咐下人立即設宴為兩位洗塵。

此時，陸靖和康犖山也感到十分混亂，他們也不約而同地看著蔣玄。但蔣玄並沒有理會，只是步進內廳中，揖手向張守珪道：「張大人，恭喜賀喜，室韋汗的狼子野心已經被康先生與陸先生成功解除，這實乃大唐之福。」張守珪喜道：「好。好。好。兩位果然是大唐的忠勇之士。你們就留下來與蔣玄一起幫助本帥守衛大唐邊防。」

蔣玄一定有鬼

射鹿記 - 第三章 - 室韋(10)

陸靖和康犖山始終不明白，但是張大人卻十分高興，不斷與陸康二人對飲。酒過三巡，康犖山終於忍不住要開口道:「張大人，其實。。」突然，蔣玄插口道：「大人，我想康先生和陸先生很累了，不如我們明天再說吧。」張守珪道：「好，你們也辛苦了。我先走，你們在這裡休息一會吧。不論如何，你為我剷除了心腹大患，當中如何辛苦明天再說吧。不過，你們也放心吧，此事我定必如實奏明皇上，到時定必論功行賞。」說罷，縱使康犖山如何說，張守珪也不理會。

未幾，張守珪離開後。蔣玄向二人露出了詭異的笑容道：「恭喜兩位立了大功。我為兩位準備房間吧。」陸靖和康犖山知道此事定與蔣玄有關，因此陸靖揚手道：「且慢，我想知道究竟這是甚麼一回事？」蔣玄道：「你們想知道甚麼？」康犖山道：「就是室韋汗人頭一事。」蔣玄道：「這是你們由室韋族中拿回來的。我不知道你們想知道甚麼？」陸靖怒道：「請蔣先生不要故弄玄虛。你好清楚室韋汗人頭並非我們帶來。」

此時，蔣玄慢慢的坐在居中位置，然後請兩位坐下來。下人奉過酒後，他便請兩位喝酒。此時，康犖山不耐煩地道：「蔣先生，請你們盡快講給我們知道吧！」蔣玄揚出雙手示意冷靜道：「莫賀勇自一統室韋族群登上汗位後，他的所作所為都是為了擴張勢力。因此，張大人早已視他為心腹大患。但是，莫賀勇卻知道大唐和奚族均想找出其下落，於是他在草原上東避西躲。然而我們始終也找不到他的行蹤。後來，我們知道康先生與莫賀勇關係密切，於是我們只好找你幫忙。」

蔣玄喝了杯酒，繼道：「然而，康先生卻十分重視情義的人，要他直接行刺室韋汗絕對不可能。那麼，我們也只好想其他方法。」蔣玄再喝了一口酒後，繼續說：「後來，陸先生的出現，令到我和張大人的計劃有變。不過，我也意想不到張大人會接受你們的建議。但是，我還是不太相信莫賀勇這個人。所以，我決定派人暗中保護你們。事情就是這樣，至於其他的我也不知道了。」康犖山道:「但室韋汗的頭顱為何會出現？」蔣玄道：「康先生，據我所知，莫賀勇臨終前只有你和他一起。他是如何被刺死，我也好想問你？」康犖山頓時憤怒得拍枱大叫：「蔣玄！你既然派人暗中跟蹤我們，你大可知道凶手是誰？更何況這也是你手下幹的好事！」蔣玄道：「康先生，請你想想，這件事最大得益者是你而不是我。而且我與莫賀勇之間也沒有任何恩怨，那我又為何要殺害他之後而沒有利益？」此時，陸靖與康犖山也想不通。蔣玄道：「總之，事件已發生了。我也扶了你們一把，你們還是不要再多問，好好為張大人效力吧。」

陸靖問：「那此事對你有何得益？」蔣玄道：「說了你也不會明白。」此時，陸靖想起了在逃走室韋營寨時，剎那間見到三名黑衣人影走過。他記得那三人也從另一方便殺出重圍，但奇怪的是他們使出的劍法與當年在白頭山下的莊村內那班屠村的黑衣騎士所使的劍法相同。因此他想起此事可能與蔣玄有關的，於是，陸靖問：「蔣先生，你派去那些黑衣人究竟是甚麼一回事？而你們背後是否同一幫人？」蔣玄聽後瞪眼地看著陸靖，然後又露出那詭異的笑容道:「你真是聰明。不過想太多了。好了，各位也累了，房間已為各位準備好。快休息吧。」說罷，蔣玄便站起來，當他走到陸靖身旁前，看著他詭異地道：「陸靖，這名字好熟悉。而你的樣子也很熟悉。聽說你失憶了，真可惜。不過失憶也好，忘記過去往事，努力將來吧。」說話雖然像是鼓勵與安慰，但語氣卻是言中有意。不過，他不待陸靖發問任何問題便冷笑數聲離開了。

晚上，陸靖和康犖山到了蔣玄為他們準備的房間內。陸靖道：「幸好剛才你沒有出手傷害他。」康犖山緊握雙拳道：「他使人殺了室韋汗，我對他恨之入骨。但是，面對他我有種不安的感覺，他總是令人心寒。所以剛才我本想好好的打他一頓，但是卻沒有。」陸靖道：「我也有同感。幸好剛才你沒出手，否則我們必定很麻煩。因為我看到橫樑上有很多黑衣人正準備著。」康犖山讚嘆道：「果然是劍聖的高足，利害！」陸靖微笑一下，然後接口道：「但蔣玄這個人絕不簡單，他背後一定還有一些力量在支持他。日後你在張大人那邊辦事要加倍小心。」康犖山道：「那你呢？我們不是要一起闖一番大業嗎？」陸靖道：「剛才蔣玄說話言中有意，他應該之前見過我，但我知如果直接問他是絕對不會得到答案。而聽說蔣玄是從關中過來⋯」

康犖山道：「你想到關中一躺？」陸靖點頭，繼道：「加上，師傅曾經說過黑衣人的劍法與我同出一轍，而且其劍技套路亦是屬於關中一帶。因此我想前往關中查探一下，這也可能和我的身世有關。」康犖山道：「我明白的。那麼你有任何消息也要回來。」陸靖道：「一言為定。」康犖山道：「另外，玉奴好像說過是住在洛陽。假若你見到她，請代為問候。」陸靖點頭。良久，他們再敷藥後便各自睡覺。

翌日，陸靖與康犖山換上了整齊的裝束後便打算和蔣玄一同拜見張守珪。但是，整個蔣府卻空無一人。雖然他們感到奇怪，但已無暇再細想，於是他們便前往張府。

到達張府後，他們經下人通傳帶領去到內廳。原來蔣玄比他們早一步到達，此時，張守珪面帶愁容地向蔣玄道:「看來朝廷這次真的進行了深入調查。牛仙童那邊你已辦妥了嗎？」蔣玄道：「大人請放心，牛仙童這唯利小人主要是求財，在下已經有方法令他滿意。加上這次大敗室韋族，皇上定會龍顏大悅。」康犖山聽到大敗室韋族這幾個字，頓時驚訝得大叫起來「甚麼大敗室韋族！？」張守珪聽到康犖山大叫，立刻揚手示意他冷靜。可是，此刻的康犖山已是惱羞成怒，他衝向蔣玄的身邊揪住他的衣袖道：「蔣玄，你說甚麼大敗室韋族！」

射鹿記 - 第三章 - 室韋(11)

陸靖見狀立即上前拉開二人，他向康犖山道：「康大哥，冷靜些！」康犖山道：「我如何冷靜！對於室韋汗的死我心已很亂很內疚。現在又說甚麼大敗室韋族！」此時，陸靖想起了昨天在幽州城外的的痕跡。他立即喝道：「康大哥！要發生的已經成事實。我們還是先冷靜。」然後，他揖手向張大人道：「張大人請原諒康大哥的無禮。但有些事在下真的很想問清楚蔣先生。」張守珪顯得有些不耐煩，蔣玄揖手道：「張大人請放心。我會盡快將事情訴說給陸先生和康大人知道。」張守珪點頭。

蔣玄道：「當你們殺死了莫賀勇後，我知道室韋族必定會誓不甘休追殺你們。同時，我和張大人也知道這時候室韋族群龍無首，也是出兵的好時機。因此，為了拯救你們和剷除張大人的心腹大患，張大人決定出兵。」康犖山怒道：「蔣玄你聽著！第一，我們並沒有殺死室韋汗。第二，我們此行目的就是為了說服室韋汗裁減軍隊並與奚族結盟。但你為何派人跟蹤我們然後刺殺室韋汗？再同日出兵室韋族？」張守珪揚手道：「犖山，你慢著。這其實是本帥的主意。你們的計劃固然好，但未免過份理想。你們可知莫賀勇為人狡猾，而且深謀遠慮。所以，縱使你們此行成功，我們依舊嚴密監視。對我來說，只有此人消失我才放下心頭大石。」康犖山道：「但室韋汗雖然野心大，但他絕對不是任意罔為之徒。當我們向他陳述利害和看到我們的誠意時，他也清楚了解並簽下手諭答應此事。」張守珪道：「那手諭呢？」康犖山道：「我們逃走時掉了。」張守珪笑道：「總之，本帥明白你們對莫賀勇有情義，但兩族之事絕不能太過感情用事。況且，你們也因此事而立大功，至於是誰殺了莫賀勇並不重要，最重要是我親眼見到你拿著他的人頭，這功勞是你們的。」康犖山聽得啞口無言，張守珪趁機道：「蔣玄，犖山和陸靖已經知道我們的計劃了。你還是快離開吧。」蔣玄揖手道：「末將遵命。」然後，他轉身揖手向康犖山和陸靖道：「兩位，事情已告一段落。希望兩位能全力輔助張大人吧。我知道你們現在很恨我，但將來你們一定會多謝我今天所為。告辭。」說罷，蔣玄便匆匆離開。

良久，康犖山激動得哭起來。他哭是為了室韋汗的慘死和始終避不開要以戰爭來解決民族間的紛爭。張守珪見狀，嘆氣地道：「犖山。我好欣賞你，但事情已發生了，我們要看的還是將來的事。本帥答應你一定會好好處理室韋族的善後工作，你也來一起協助本帥吧。」

康犖山腦海中想起了這幾年室韋汗如何善待幫助自己和對自己的信任，內心更加難受痛哭。張守珪續道：「陸靖，你也留下來輔助本帥吧，好好與犖山善後室韋族吧。」陸靖揖手道：「謝過張大人。但在下還有要事去關中，恕在下未能留下來。」張守珪點頭道：「好。那本帥給你一點盤穿當作答謝吧。」陸靖道：「謝大人。」張守珪見到此刻充滿哀傷的氣氛，他道：「你們先回去好好休息吧。」

晚上，陸靖與康犖山在屋頂上對飲。康犖山嘆氣道：「陸兄弟，其實，你覺得室韋汗是否會履行承諾？」陸靖道：「不知道。」康犖山道：「那麼我們的做法是對還是錯？」陸靖道：「我只知道我們已盡力，結果亦是令我們意想不到的。」康犖山道：「那麼你信我真的沒有刺殺室韋汗嗎？」陸靖道：「從我第一刻說相信你開始，我已經沒有再懷疑過。」康犖山繼續喝酒。陸靖續道：「康大哥。有時候很多事都是我們不能控制的。但只要盡了力，問心無愧便可。」

忽然，康犖山緊握雙拳，站立起來，哭著叫道：「我康犖山發誓，從今開始我不會再如此失敗。我一定要憑我雙手保護身邊所有！」陸靖也站起來大叫：「好！」接著，他續道：「你是否明天便出發？」陸靖點頭。康犖山道：「我也一同與你出發。」陸靖搖頭道：「不可。康大哥你要處理室韋汗的善後工作。難道你忘記了室韋汗的最後要求嗎？他希望大唐與室韋的互市改為常設。」康犖山點頭道：「對，我身為互牙馬市郎，必定要為兩地的交易努力。」陸靖拍著康犖山的肩膀道：「康大哥。努力啊。」康犖山終於露出笑容道：「我會的。陸兄弟，你也要盡快回來，到時候我們再次在草原上吃烤肉飲美酒。」陸靖笑道：「好。」翌日，陸靖便離開幽州城向關中出發。

第三章。室韋。完

射鹿記 - 第四章 - 京兆(1)

陸靖離開幽州城後馬不停蹄連夜趕路，目的就是為了追上蔣玄，因為他很想知道那些黑衣人的事。然而，蔣玄行蹤神秘，縱使陸靖如何不眠不休，依然尋獲不果。最後，陸靖來到了晉陽城。

晉陽城位於幽州城的西南方，洛陽城的東方。昔年，唐高祖於晉陽起兵成就大業，因此這是皇帝的龍興之地。然而，這地方卻地處扼要，可說是關中地區的一道大屏障。所以這裡是一個以軍事，政治重心的城堡，也是北方的樞紐。

晉陽城位於汾河兩岸，分東西兩城，城東是平民居所，城西則是官府署衙和軍營所在。而在兩城之間建有聚龍橋貫通東西，外有城牆包圍連貫，下有汾河貫通分隔東西兩城，是個日字型的城鎮。

聚龍橋附近一帶是全城最熱鬧的商業區，民居將他們的農作物和家庭式手工業製品拿到這裡販賣交換，而四方的商販亦分別用水路兩路而至進行貿易。這個城市的設計既有利商業發展，也可以羅致天下各方以及外族的商人而至，而城西的軍政堡壘又可以防止外族假借貿易為名乘機進城作亂。還有，晉陽城既是皇帝龍興之地，同時也是東北方軍事的重心地帶，因此在前朝已稱此為北都。當今皇帝更改稱北京，與長安京兆，東都洛陽三都而立。

陸靖進城後於城東找間客棧小休。安頓後他便走到聚龍橋市集，那裡雖然不大，但叫賣商販隨處可見，當中有食肆，販賣農作品的，手工藝品的，還有一些是古玩珍寶等。

陸靖坐在食肆中吃著麵條，一邊看著熱鬧的街道上熙來攘往的徒人，一邊留意有否蔣玄的身影出現。未幾，店小二走到陸靖的身邊道：「客倌，我們快要關門了，你也盡快回客棧。」雖然陸靖看到天還亮，但這裡與營州城幽州城等邊陲城市不同，這裡官員嚴格遵守宵禁令，再者，晉陽城乃軍事重鎮，官員執法自然格外極嚴。

當陸靖買了些乾糧準備進入城東時，守橋的士兵已經手持皮鞭在兩邊城門準備。待聚龍橋兩旁市集徒人和商販離開後，士兵均巡邏一遍，報告給兵長後便把城門關上。陸靖則回到客棧後便呼呼睡去。

翌日，陸靖起床後便前往聚龍橋市集吃早飯。這時候，聚龍橋市集已經回復昨天的熱鬧和生氣。飯後，陸靖走到了城西，他發現那裡並非想像中那麼沉悶嚴肅，反而是文人聚集，芙蓉風雅的地方。陸靖走到了城內小山丘上，那麼建有數座佛寺道觀，滿佈花草樹木，讀書人隨處蓆地而坐，或是把酒作樂，或是吟詩作對，或是與僧侶道士等研究經典，有些更鑽研劍術，在樹下比劃過招。可是，他還沒有打探到任何蔣玄的消息。未幾，陸靖坐在樹下小休一會後便回到聚龍橋市集吃飯。

未幾，一人從遠處而至。

店小二上前歡迎道：「客倌，請問多少人？」

接著，店小二接口道：「抱歉客倌，因為滿客請坐在這裡吧。」

於是，那人便安排坐於陸靖對面。正在吃麵的陸靖被身前的黑影遮住於是他便抬頭看。那人身穿胡服，上身翻領對襟，手臂窄而翻袖的衣服，腳穿條紋窄褲和短皮靴。那人脫下胡帽，陸靖才發現她原來是個女生，當他看著她，她同時也看著他。那女生樣子普通，然而她卻有一種冷若冰霜的感覺，特別是她的眼神就好像莫視蒼生一樣。

良久，她終於開口「你信不信你再望我便殺了你。」

陸靖聽到她的話不禁怔了一怔，但他卻感到十分有趣。於是，他笑著說：「不信。」她聽後沒有反應，此時店小二剛好送上麵條，之後她一直垂頭吃麵。

陸靖見她沒有反應，心想可能剛才說話過份輕佻而令對方感到尷尬，因此他也沒再說話繼續吃麵，而他也再沒有看她一眼。吃過麵後，陸靖付過錢便離開回到城東客棧。

晚上，陸靖感到肚餓難眠。他自知客棧的人已經全都睡了。於是，他只有走到街上散步，藉以快點疲倦然後睡覺。夜間的街道在明月下顯出一份令人淒冷的感覺。陸靖走到了城東的城門處，這時城門已緊緊關上。

當陸靖轉身回去之際。忽然，他見到一道黑影在屋頂處閃動，雖然只是一剎那，但在經過了裴晏嚴格的訓練後，夜間視力被別人強，因此他肯定那是個人影。這時他聯想起黑衣人的事，於是縱身跳躍，經過一連串輕快的動作跳到屋頂。

陸靖見到那黑影已越過聚龍橋市集向城西出發，他也急步跟隨。良久，那黑影走進了一橦五層高的大樓內，那是晉陽城最高的建築物。陸靖擔心那黑影又如上次一樣前去暗殺人，因此他加快步伐前去阻止。

陸靖走進大樓內，那黑影已不見了，於是他便慢慢的四處搜索。未幾，他見到黑影在其中一間房內，那人正翻箱倒籠地搜索。雖然黑影不是去暗殺別人，但他卻對那人的行動感到好奇。

突然，那黑影道：「你信不信你再望我便殺了你。」然後那黑影說話同時也抬頭看著陸靖。

原來當陸靖站在房門外時，黑影已經知道被跟蹤，但對方見陸靖只在外面偷看，因此也沒加理會。陸靖很記得這聲音，她就是今早在食肆中坐在對面的女生。

陸靖見自己被發現，於是進房道:「難道你也是蔣玄的同伴？」

那女生道：「我不知道你說甚麼？應該是我問你為何要跟蹤我？」

陸靖道：「因為我正追查一幫黑衣人？」

女生冷笑道：「天下之大有那麼多黑衣人？你如何清楚知道各人背後的事情。」

陸靖道：「至少我知道其中一人名為蔣玄。」

女生道：「可惜我不是。不過，相信你此生也好難找到。」

陸靖道：「為何？」女生道：「難道你忘記了我今早和剛才說的話嗎？」

陸靖自信地笑道：「你想殺我？你身法雖高，但恐怕沒那麼容易。」

女生冷笑道：「殺雞焉用牛刀。」說罷，她倏然拔足奔跑繞過陸靖身旁，然後再到欄杆旁大叫：「大哥！你還是快走吧，萬一官兵知道便麻煩了！」她回頭向陸靖冷笑一下，之後便縱身跳上屋頂逃走。陸靖心知不妙，於是立即跟上。可是，官兵們已響起哨子，一道道火把隨此而上。陸靖見到弓箭手已對準自己。於是他拔出佩劍向城牆方向逃跑。

射鹿記 - 第四章 - 京兆(2)

弓箭手亂箭齊飛，陸靖一邊揮劍擋格一邊逃跑。幸好他在白頭山上已習慣在漆黑環境活動，才順利避開了弓箭手的冷箭。不久，他終於走上了城牆。但步兵早已準備就緒，他們一湧而上衝向陸靖。那些步兵身穿精良裝備，然短兵相接豈是陸靖對手。但陸靖並不想殺生，因此他使出的劍招縱有傷害但只是皮外傷，沒有致對方死地。

後來，陸靖逃出了城西走到了聚龍橋的城牆上。此時，城東及城西的士兵已將陸靖重重包圍。陸靖自知無路可退，於是縱身跳起落汾河內。士兵們打算上前追捕，然他們未有上級命令而未敢追捕。這時候，一名軍官正為傷兵檢查傷勢。

一名兵長上前報告:「李大人，那名潛入者已入汾河逃去。請大人下令追捕。」

李大人道：「不用追捕。由他去吧。」

兵長驚訝道：「但是他潛入府中。。。」

李大人道：「他是一位劍術高手，他每使出的劍招都留有三分，現在縱使派人去也只會大敗而回。而且，他已跳入汾河。那裡河水急促，相信幾天後便會在洛水一帶發現他屍首。況且，他還有同伴在城內，這可能是聲東擊西的方法。我們還是集中搜索出城中的同伴吧。」

晉陽城守衛嚴密，而且固若金湯，現在竟被人潛入，身為兵長感到奇耻大辱，因此他心有不甘地道：「大人。末將懇請帶同二十騎兵追捕。。」

說到這裡，李大人已嚴厲地道：「你沒聽到嗎？這是命令。」眾人皆被李大人的威嚴震懾而垂下頭來，而他也隨即轉身回去照顧傷兵。

回說陸靖，他從高高的城牆跳下來後，入水時因衝力太大而被撞暈，一直隨水流而飄走。未幾，他終於被刺眼的陽光弄醒了，這時候他發現自己身處在一艘商船上。

一個女生見他坐起來，於是走在他身旁道:「你終於醒來了。」

陸靖看著那女生不禁驚訝的道：「又是你？」

女生也愕然地道：「你之前見過我？」陸靖認得對方的眼神，她就是晉陽城遇見的女生，不過他眼前的女生卻沒有那份冰冷的感覺。然而，但陸靖並不相信人真的這樣相似。於是他道：「你和陽晉城時的你有些不同。」

女生笑道：「你是否飲河水過多而傻了？我根本沒有去過晉陽城。我是從汾州上船的。」

陸靖驚訝道：「汾州？」此時他在環顧四周，看看河兩岸的環境。女生見他表現緊張，便拿了一杯水遞給他道：「你先飲杯水，冷靜些吧。」後來，那女生便將拯救他的事娓娓道來。

當日陸靖跳下汾河後，因為衝力太大而即時昏倒。隨著流水他一直往前衝，幸好他被一塊木板承拓著漂浮起來。後來，女生在船上見到陸靖，於是把他救起。

當陸靖被救上來的初時，船上的人都認為他已經死了。然而女生並不相信，她立刻對陸靖進行搶救，未幾，陸靖終於吐出水來，他也微微張開眼睛。女生輕拍他的臉頰，可是仍然沒有反應。不久，陸靖再次昏倒了。後來，經過女生悉心的照料，每天餵他飲水食稀粥才令陸靖不會因為昏倒而餓死。

陸靖聽後仍半信半疑，因為她的樣貌實在太像那女生。

他疑問地道:「請問你家中還有姊妹嗎？」

女生搖頭道：「我是家中獨女，自幼與父母居住在汾州。」從這簡單的對話，陸靖感到那女生確與晉陽城的冷女生大相徑庭，因此他也不再胡想。於是他向女生道謝並自我介紹，而那女生亦然。

女生名叫洛晞瑜，生長於汾州鄉郊農村。父親曾經是京城官員，後來棄官與母親遷到汾州過隱居農居生活。雖然洛晞瑜自少過著農村的生活，但她父親卻教繞她讀書識字，還經常向她說京城的宏偉，熱鬧，繁榮和那裡發生的種種故事。所以，洛晞瑜自少便嚮往前往京城一睦風采。後來，父母雙亡，洛晞瑜辦理好後事，感到了無牽掛，於是決定到京城一趟。後來，她在這艘商船工作，藉以到達京城。

陸靖道：「洛晞瑜，我也想到京城。我能否在這船上工作？」

洛晞瑜道：「這個問題不大。不過陸大哥你叫我晞瑜便可。」陸靖笑著點頭。接著，他們便在這船上工作。由於洛晞瑜是女生，因此她被安排到廚房工作，而陸靖則被安排做船上的雜務。可是，陸靖並未熟悉的船上工作，所以很晚也未完成工作，結果錯過了用膳時間。深宵時份，陸靖因空著肚子而難以入睡。然而，洛晞瑜知道陸靖還未吃飯，因此她便將自己的份兒留給他吃。洛晞瑜靜靜地走進了陸靖的身邊輕輕的拍他，陸靖見狀，她立刻示意不要出聲，以免吵醒其他人。

後來，他們坐在船頂上。洛晞瑜向陸靖遞上一些飯菜。

他見到立刻拿來吃，不過，吃了兩口後，陸靖問:「你是如何留給我的？」

洛晞瑜笑道：「我在廚房工作的，那當然有辦法留給你。」

陸靖也笑著回應：「那多謝了。」然而，當陸靖打算繼續吃時，忽然聽到「咕。咕。」聲響。

他知道是洛晞瑜發出的，陸靖立即停下來，向洛晞瑜道：「是你不吃而留給我嗎？」她沒有回應，只是尷尬地笑。

陸靖將飯菜遞回洛晞瑜道：「多謝你的飯菜，我已經吃飽了。來，我們一人一半吧。」

洛晞瑜道：「我見你已幾天沒有吃過飯，加上今天又這麼辛勞工作。你還是吃多點吧。」

陸靖知道洛晞瑜也同樣地肚餓，所以沒理由要一個女生捱餓來讓自己吃飽。

他微笑向洛晞瑜道：「這算是甚麼的餓。我學劍時所受的苦比現在更艱辛很多。」

洛晞瑜道：「原來你真是一名劍客，難怪在救你之時你不斷握緊佩劍。」

陸靖反而好奇問：「後來我是如何放開手的？」

洛晞瑜道：「我在你耳邊細聲說放心吧，已經沒事了。忽然，你的手便慢慢放鬆。不過你的劍如冰一樣寒，沒有人敢碰。」

陸靖笑道：「哈哈，那當然，這並非一般的劍。」洛晞瑜擺出一副疑惑的神情。

陸靖續道：「你想不想知道？」洛晞瑜點頭。

陸靖道：「那麼你吃飯我便說給你知道。」接著，洛晞瑜便吃飯，而陸靖便向她道出這幾年的事。當然，他也有說出晉陽城的事情。

洛晞瑜道：「難怪你剛醒來時會這樣看著我。不過，這些江湖事，我父母叮囑還是小惹為妙。」

陸靖道：「因此我到訪京城就是為了找出黑衣人和身世之事。」

洛晞瑜點頭道：「既然你身手那麼好，那明天你和老闆說當船上保衛工作吧。」陸靖點頭。

遲左出文，今晚出

射鹿記 - 第四章 - 京兆(3)

翌日，陸靖向老闆自薦當船上保衛工作一事。老闆固然要求陸靖展示身手，這對陸靖是一件輕易的事，未幾，老闆找來幾名手下來一試陸靖身手，結果他們很快便敗退。陸靖不用再當辛苦的雜務。然而，每晚他與洛晞瑜都會在船頂上聊天。洛晞瑜也為他準備些飯菜吃，而他亦會分給對方一人一半。他倆的感情也漸漸熟落了。

五天後，商船終於到達了京城。他們也離開了船隻。碼頭上，大大小小共三十多隻商船都停泊在船舶，商賈們連忙與碼頭的人接讓，而工人們則忙著搬運貨物。整個碼頭也擠迫得水涉不通。

由於陸靖與洛晞瑜同樣是去京城，所以他們決定結伴同行。他們沿運貨馬車的路向行走。黃昏時份，他們到達了驛站。這個驛站比在營州時的更大更華麗，除了亭台樓閣，還有小花園，魚池，果樹，馬廄和茅屋。他們仿佛進入了富戶的大宅內。茅屋是供到訪的外商下人住的，雖然他們沒有跟任何外商來臨，但他們進去時卻沒有任何人阻止，所以便在茅屋借宿一宵。茅屋內有一些用滕結成的小床，但因為人多而只騰空出一張，於是陸靖便睡在地上，而洛晞瑜則睡在床上。翌日，他們在茅屋前的水井打水梳洗，然後在果樹摘下水果來果腹後，他們便離開驛站。

中午時，他們終於從遠處見到京城。長安城建於隋代，由宇文凱按照傳統的儒家思想來策劃監督而成，起初名為大興城，後李唐建立，改名為長安。長安城縱橫共分110座里坊，皇城太極宮在城北，而大明宮，含元殿等則在東北。商業區主要在東，西二市，其餘均為住宅，府邸及寺廟等。長安城牆一望無際，其宏偉程度可謂空前絕後，他們從遠處看到城內人民如螞蟻般密集的移動著。

洛晞瑜興奮得大叫起來「我們終於到達京城了！」她連忙往山下奔跑，陸靖見狀也奔跑追上。

雖然他們眼看長安城近在咫尺，然而實際卻十分遙遠。他們到達城門時已經是夜晚，當時城門已經緊緊關上，因此他們只好在城門旁邊露宿一宵。

這晚天氣悶熱，暖暖的微風令人汗流浹背。還有，京城的宵禁令是不許任何人於城內在晚上活動的，因此這晚也顯得格外寧靜。然而，到了深宵時份，陸靖忽然聽到一陣腳步聲。他微微張開眼睛，卻看到了兩名黑影在移動，他們迅速地爬上了城牆，由於他感到好奇，於是跟上前看看。就在月光映照在城牆上的一刻，他看到這兩人身穿黑衣裳。

陸靖連忙跑回洛晞瑜身邊，此時她已熟睡了。他不想弄醒她，因此倏地以劍柄在地上畫字，寫上「早上回來接她」。寫畢，他便跑回剛才黑衣人爬上的城牆下，發現城牆上有些小孔。他摸索一會，倏地沿小孔攀上去。未幾，他終於走到城牆上。幸好，此時守城的哨兵已經睡著了，他快速地沿城牆奔跑，後來他發現城牆與坊里上的垣牆是有木橋連有木橋連貫著 。

到達垣牆後，他發現到黑衣人的蹤影。黑衣人以快速的身法飛簷走壁，越過一坊又一坊。陸靖怕再次失去黑衣人蹤影，於是趕快跟隨。忽然，黑衣人跳進其中一所大宅天井內，陸靖走到該大宅天井簷上停下來。

他感到有數個人在四周慢慢來臨，於是他用腳挑起屋頂其中一塊瓦片，再順勢伸腳將瓦片蹆出，其中一名黑衣人倏地被擊中，陸靖縱身奔跑向那黑衣人，欲以突出重圍。

黑衣人見同僚受襲，均一湧而上襲擊陸靖。他們部分上前亮出短刀攻擊，其他的黑衣人則從懷中不停射出暗器。陸靖未能反擊，只好利用靈活身法避開。不久，其中一名黑衣人向天射出一道黑條，這黑條在天空散開形成一個大網卻以捕捉。陸靖見狀，立即加快速度向前跑，同時他也抬頭看著那大網。

可是，當他避開大網之後，兩道黑影倏地出現在陸靖身前，快速地揚手向自己灑出一陣粉末。陸靖頓時看不到東西，於是他便往他方奔跑。此時，他的心神混亂，已不能再用冷靜的心去辨別環境。終於，他不慎失足跌在其中一所大宅天井內。

當陸靖跌倒在宅內時，佩劍也因此而脫手在地上。他立即伸手在地下摸索。不過，這時候一名老人聽在房中聽到聲音， 他便走到廳中。

老人見到一名少年在半伏在天井下伸手摸索四周，顯然對方的腳是受傷了。當老人打算上前扶起他時，他卻踢到了一把劍。此時，陸靖也聽到，於是他道：「你是誰？」

老人聽後感到好笑，他笑著道：「這句話好像是我問你才對。」

陸靖聽後感到尷尬，於是他揖手道：「先生剛才出言失禮，在下實在抱歉。本人因被人追捕而誤墮進閣下宅內，希望先生能讓本人在此小休一會。明早在下必定離開。」

老人彎下身了道：「沒所謂。你腳受傷了，慢慢休養吧，直到傷癒才離開吧。」

正當老人打算拾起佩劍時，他卻說出：「這劍如寒冰一樣凍。」說著時他也不敢碰佩劍了。然而，就在這時候，他見到了劍上的玉佩，不禁大為驚訝。

陸靖聽到老人靜止了。於是開口道：「老人，這劍很特別的。你可以踢回給我嗎？」

老人呆看著玉佩，良久，他向陸靖道：「少年，請問你姓甚名誰？」

陸靖沒有見到老人驚愕的神情，因此也不以為以地道：「本人名叫陸靖。」

此時，老人更加目瞪口呆，他只是沉吟地道：「陸靖。。。。」

突然，他大叫：「人來啊！快些來吧！」陸靖感到不妙，因此勉強地站起來。

此時，老人見狀立刻上前扶持並安慰道：「你不用擔心。我是叫人來幫你的，你不用害怕。」

陸靖始終不太相信，他勉強地站起來向前行並向老人道：「先生，多謝了。我還是先行告辭。」此時，老人仍不斷勸他坐下休息。

不久，一名男子與幾名下人趕到廳中。

男子道：「阿爹，發生甚麼事？」

老人緊張地指著陸靖道：「他是誰？」

老人道：「他是陸靖。」

男子聽得一臉茫然道：「甚麼陸靖？」

老人道：「你快看看地上的玉佩。」

於是男子便看看，這時候他愕然地道：「爺爺的玉佩！你是。。。」

老人道：「他是陸靖，他腳受傷了，快找人來醫治吧！」

男子道：「知道！」他立即命下人扶持陸靖到椅子上坐下來。

好緊張

射鹿記 - 第四章 - 京兆(4)

然而，陸靖一直看不到東西，他疑問地道：「你們是誰？我是不是之前認識你們的？」

男子見到陸靖眼睛沾上粉末，於是命人拿水來，然而老人阻止道:「慕雲，不要拿水，靖兒眼上的是石灰粉，命人拿菜油來。」那名男子就是慕雲。

可是，當下人奉上菜油時，一名下人氣急敗壞的走過來道：「老爺，陳大人突然到訪。」

慕雲大驚，老人喃喃自語道:「想不到陳希烈會那麼快到。」

他看著慕雲如此緊張，冷靜地揚手道：「慕雲，你出去跟陳大人說我已睡著了，有任何事明天自會登門拜訪。」

當慕雲點頭時，另一下人來報「老爺，陳大人正走進來了。」

老人道：「既然如此，你們先把靖兒藏在櫃內。慕雲，你快收起菜油。」

接著，老人向陸靖道：「靖兒，你先躲下來，一會我們再詳談。」

幸好，陳希烈進來時，陸靖已躲在櫃內。此時，陸靖抱著那罐菜油，正好用來抹去眼睛上的石灰粉。而老人在內廳居中而坐，慕雲則坐在一旁。

陳希烈上前揖手道：「末將深夜拜訪，還望陸大人見諒。」他說話時眼睛不時斜望廳上的樑柱。

老人道:「未知陳大人到訪所為何事？」

陳希烈道:「據守衛所報，一名飛賊潛入大人宅內。末將擔心大人有事，所以親自率領幾名守衛前來保護。」

老人道：「陳大人請放心。本宅未有見到任何飛賊潛入。」

陳希烈聽後露出不悅的表情，但他不想就此擺休，他接口道：「陸大人，末將希望能派人搜索一會。」

此時，老人祥和的微笑頓時變得瞪眼怒視道：「陳大人此番言論即是懷疑本人窩藏飛賊！」

陳大人被對方突如其來的瞪眼而怔了一怔，他微微垂頭揖手道：「末將不敢。不過末將很好奇為何陸大人深夜還與令郎未睡？」

老人道：「難道我家私事還需要向他人解釋！況且，京城有飛賊應該是報給京兆尹和金吾衛。」

陳希烈被問得有些心虛，但他自知長此下去定會理虧，因此他只好拜別離開。

事後，老人肯定陳希烈離開才叫陸靖出來。此時，陸靖眼中石灰粉已清理，他看到眼前的老人身形略肥，飽滿的臉孔，長長的白鬚和白鬚令人感到十分慈祥。而慕雲則生得一副俊郎臉孔。

老人執著陸靖雙手道：「靖兒，讓阿爹來看清你的臉，想不到我們一家人失散那麼多年後，仍可以有重聚機會。」

而慕雲也拍著陸靖的肩部道：「靖兒，你回來實在太好了。阿娘近日去了道觀拜神。她回來定必好高興。」

陸靖見到他們對待自己如親人般，內心感到很溫暖和高興。可是，為免他們日後不高興和自己開罪黑衣人的事禍及他們，於是他便將得到玉佩和自己的身世訴說給二人知道。

事後，慕雲顯然有些失望。但老人並沒理會。他笑著道：「哈哈，看來這就是緣份。靖兒，雖然你可能不是我的親兒子。但你卻挑了這玉佩，加上你也是姓陸。而我兒也與你年紀相約，這是不可多得的緣份。不管我是否你的生父，但我已認定了你作兒子。」

此時，慕雲也點頭同意。陸靖聽後感到不知所措，但他知道被剛才黑衣人追捕後，竟然換來一名官員來搜索，因此他知道事件已涉及官府。所以，他開口道：「我們素未謀面，能夠得到兩位幫助已十分感激。但此事已驚動官府，我怕會危害你們。所以，我明天還是告辭。」

老人道:「那些黑衣人我知道他們的來歷。不過你留在這裡會比較安全，但你之後還是小惹為妙。」

此時，慕雲已吩咐下人準備房間並找下人幫陸靖療傷。陸靖也不再推託，於是留下來。

老人道：「靖兒，以後你可以叫我做阿爹吧。而那位是你的兄長，他叫慕雲。」

陸靖聽起來有點猶疑，內心總是有種尷尬而說不出來。

老人見狀：「慢慢適應吧。我還是先睡。慕雲，你就留下來陪伴靖兒吧。」慕雲點頭。接著，老人便回房睡覺。

陸靖道：「慕雲大哥，你還是早點休息吧。我在這休息一會便可。」慕雲笑著道：「放心吧，我現在還很精神。」接著，慕雲便將他們陸家的事說給陸靖知道。

那位老人家就是陸象先。他父親陸元方在武則天時代已官至宰相。後來，陸元方擁有五子，每位皆有成就。長子陸象先，開元初官拜宰相，而他為人恬靜寡慾，議論高簡，才望高雅，故深得朝廷器重，百官尊敬。而皇帝也讚頌他為象賢人。所以，他辭官後仍受各方尊敬。

除此以外，陸象先的四位弟弟也各有成就。二弟陸景倩任監察御使。三弟陸景融任刑部大理正，滎陽太守，河南尹及兼任採訪使。三弟陸景獻為殿中侍御使。四弟陸景裔任河南令，庫部郎中。現在他們四人已各有家室，因此也住在不同地方。

陸象先有兩位兒子，長子慕雲。本來他打算考取功名，繼承父蔭，但因他為人單純過於正直，加上其父政敵刻意阻撓，所以有志難伸，現於京城東西兩市作些小生意。而陸象先的次子，他的名字叫陸羨風。他在襁褓之時，因隨皇帝到東都避糧而不慎失散了。當時，小兒掛上了傳家之物，一個圓邊內刻有正方的玉佩，這玉佩是祖父陸元方之物，既寓意傳統儒家思想天圓地方，又可說是陸元方本人。自從羨風失散後，陸象先萬念俱灰，痛心疾首。這也加速了他退出政壇意慾。而妻子更為悲痛，每逢初一十五到東都道觀求神問卜，希望能尋回羨風的下落。現在，陸靖竟然從天而降，他既姓陸，又懷有陸家傳家之物，所以陸象先已肯定他就是陸羨風。當然，為何之後叫做陸靖，他本人也記不起。

說罷，慕雲道：「靖，既然你已忘記過去的事。你來京城也有事要做，倒不如你就住在這裡。雖然未知你會否接受當我們的家人，但我好久未見過阿爹那麼開心。而我也希望阿娘不用經常舟車勞動前去東都。她年時已高，每次回來時也很疲倦，我擔心她會累病。」

由於外遊未能上載小說，於下星期尾再繼續

照推一下

多謝幫手

今晚會更新，但會晏些少。。。多謝

射鹿記 - 第四章 - 京兆(5)

陸靖見慕雲真情真意，因此難再推託，於是他點頭道：「好吧。大哥。」當慕雲聽到他叫大哥的一刻也展露喜悅笑容。

他不禁鼻頭一酸，流出淚來道：「好弟弟。你終於也回來了。」

陸靖拍著他的肩膀道：「大哥。我有一個請求。」

慕雲道：「有甚麼請求？大哥一定幫你。」

陸靖笑道：「我只希望我能用陸靖這名字。」

慕雲笑道：「這當然可以。最重要是你回來了。」

忽然，遠處傳來「咚。咚。咚。」的鼓聲。

陸靖好奇地問這是甚麼。慕雲道：「那是宵禁過後開啟城門的鼓聲。」

這時候，陸靖突然「啊！」的一聲，慕雲也被此嚇阻了。陸靖這樣叫主要是他想起了在城外的洛晞瑜。

陸靖勉強地站起來，他向慕雲道：「你可否借匹馬給我。有位朋友在城門等我。」慕雲見他表現很如此緊張，於是扶著他道：「現在你腳受傷，不如我去拉部馬車陪你去接朋友。」陸靖自知現難駕馭馬匹，因此點頭答應。

慕雲立即命人準備馬車，自己則扶持陸靖到大門前等候。良久，下人將馬車拉到門前。慕雲扶陸靖上車廂內，而慕雲則親自策動馬車向城門出發。沿途上，陸靖向慕雲說出當時在城門見到的特徵，可是他所說出的都是每度城門都擁有的，而他當時又沒有留意城門的名稱。因此，慕雲決定逐一城門搜查。他們由東邊三道城門開始，再到南方城門，繼而走到西方城門。他們沿途不斷呼叫洛晞瑜的名字，可是也沒有一人回應。

除此之外，陸靖是經城牆的小孔而上，還有他在離開洛晞瑜之前也在地上刻有字句的。可惜這兩樣線索卻不見了。當他們走到了西門時已是黃昏了，這時候金吾衛已擊起關門的鼓聲。陸靖內心很想繼續找下去，可是他見到慕雲已經很累，而且京城快要關門。於是，陸靖向慕雲道：「慕雲大哥，京城快關門了，我們還是趕快回家吧。」慕雲點頭後便策馬回去。

路上，慕雲安慰道：「靖弟，那位洛小姐如此獨立堅強，而且她那麼嚮往京城，相信她仍在京城內。你也不必擔心，我們明天去東市和西市找尋吧，她沒有工作，應該會在那裡找工作的。」陸靖沒有回應，因為他依然左顧右盼，希望在道上找到洛晞瑜。

不久，他們終於回到陸宅。慕雲趕快地進入大廳找陸象先幫，而陸靖則慢慢地拿著拐杖行走。

慕雲邊走邊大叫道:「阿爹！阿爹！」

然而，陸象先卻慌張地走近慕雲道：「慕雲，風兒呢？今天我找遍整間大宅也找不到風兒，難道我昨晚見到風兒回來是否發夢？」

慕雲道：「阿爹放心，我今早和靖弟去了城門找他的朋友。」

陸象先聽後立刻呼了一口氣，當場放心起來。慕雲輕拍陸象先的肩膀道：「阿爹，弟弟希望我們叫他做陸靖。」此時，陸靖從大門進入，陸象先見到立即走上前扶持。

後來，慕雲與陸象先扶陸靖坐在椅子上。陸象先見到陸靖一臉愁容，於是開口道：「風。。不，靖兒，發生甚麼事？為何你滿面愁容？」此時的陸象先撫摸著長白的鬚子，他的神情又回復了平常的冷靜。但陸靖卻只是嘆氣，難以啟齒。於是慕雲便將陸靖和洛晞瑜的事和今天在城門的事說給陸象先知道。

陸象先聽後沉思了一會，之後他向陸靖道：「靖兒，那麼你之後想怎樣？」

陸靖道：「我明天會到京城內的東西市繼續找尋洛晞瑜。」

陸象先只是說了幾聲好，然後向他道：「靖兒，你也累了。回去休息吧。阿爹會為你想辦法的。」陸靖點頭，之後由下人扶持下回到房內。這一晚，陸靖雖然累得半死，然而他卻無法入睡。因為他竟然留下洛晞瑜在深夜的城外，縱使她如何堅強獨立，但也只是女生一個，加上手無寸鐵，萬一遇上盜賊或野戰那更加危險。陸靖越想越多，內心則越後悔內疚。

後來，經過多番的輾轉反側，陸靖依然難以入睡。他看著窗外的夜空，皎潔的月光正孤寂的掛在半空之中，彷彿像現在的自己，但更像不知去向的洛晞瑜。未幾，他拿起了拐杖下了床。走到窗邊，他一直看著夜空，一邊回想之前他們在船頂上看夜空聊天的日子。那時候月亮還未最圓時，天上的星宿仍然散發出閃爍的光茫，這也是最美的時刻。陸靖想到這裡也不禁會心微笑。良久，陸靖想到縱使失眠也要合起雙眼休息，好讓明天有精神去繼續找尋洛晞瑜。所以，他便回到床上，漸漸地他也終於睡著了。

而當陸靖離開大廳後，慕雲便將今天發生的事告訴給陸象先知道。

陸象先聽後，問慕雲:「京城那麼大，人又那麼多。你認為如何去找這位洛小姐？」

慕雲雙眉皺起，苦思了一會後道：「阿爹，我認為可以集中在東西兩市尋找。因為她從外地來到京城，要找落腳點和工作必先會到東西兩市。」

陸象先道：「好。但東西兩市每天遊走人那麼多。若然你駕著馬車在兩市中奔馳和大呼小叫，必定會釀成騷亂。更甚者會驚動官府，到時候縱使洛小姐知道靖兒在找她，她也不會露面。」

慕雲道：「阿爹所言甚是。但是若然待靖弟腳患痊癒才去找，好可能她已在某大戶工作，到時候要找也找不到。」突然，慕雲啊的一聲，他說：「我可以揹著靖弟去找尋，或許可以造一架有輪子的椅子推他去。」

陸象先微笑道：「不過這樣也會造成騷亂。但是，你有沒有想過化主動為被動？」

慕雲沉吟：「化主動為被動？」

良久，他向陸象先道：「即是讓洛小姐來找我們？難道阿爹想寫下找尋洛小姐的紙條貼在兩市內？」

陸象先道：「不是，因為很多人會好奇而撕下紙條不加理會。」

慕雲道：「請恕孩子愚鈍想不通阿爹意思，還望阿爹說出來。」其實，從小到大，慕雲每逢遇到困難時，陸象先都會以引導方式去啟發他的思考，從而也訓練他的獨立性，以免他因為久居京城而變成絝紈子弟。而這次也一如以往，陸象先感到慕雲有了領誤後也會說出解決方法。

陸象先道：「我們家中下人碧遙走了多久。」

慕雲道「差不多半年了。。」

突然，他恍然大悟地道：「我明白了。我們可以以招聘為名，到時候便可吸引京城的待業女子到大宅面試。」

陸象先點頭道：「那你現在快準備紙筆。明天去命下人貼在東西兩市和將招聘消息傳出去。」

慕雲喜道：「好。我立刻命人準備。」說罷他便轉身離開。

不過，陸象先卻叫停慕雲道：「其實，你會不會因為突然多了一個弟弟令你那麼辛苦而妒忌嗎？」

出多d文

射鹿記 - 第四章 - 京兆(6)

慕雲道：「雖然我並不了解靖弟個性背景。但我知道阿爹見到他很高興，而我也有同感。所以我那裡會為妒忌自己的弟弟。」陸象先道：「好。那我便可放心。」說罷，陸象先便回房休息，而慕雲則去準備招聘事宜。

翌晨，京城的開門鼓聲由東至西，再傳回北方的皇宮內。這些鼓聲就如雞啼般喚醒了整個京城的人民。但陸靖因為太晚入睡，而且連日的奔波勞碌也令到他實在太疲累，因此他並沒有被鼓聲吵醒。反而是到了中午時候，他被一陣陣喧嘩的人聲吵醒了。

當他醒來後已是日上三竿。但他卻沒有好奇那喧嘩聲的因由，因他腦海中已被誤了時間找尋洛晞瑜一事而焦急起來。他倏地拿起拐杖離開房間走到大廳。當到達大廳時，他發覺廳外已站著無數的人，她們一個個排在門外似是等候著，這班人數目之多更令陸靖看不到盡頭。可是，奇怪的事就是她們全是女生，每人也打扮得花技招展，如一群孔雀在爭妍鬥麗。不過，陸靖並沒有理會，他只是想如何在人群中掙脫離開大宅。

此時，陸象先走進大廳，當他見到陸靖正在煩惱如何離開大廳時，他叫道:「靖兒，且慢。」

陸靖回頭道：「阿。。阿。。爹。。我要出去找洛晞瑜，我在黃昏前會回來，可否借馬車一用？」

陸靖一時間也不知如何稱呼眼前的陸象先，但既然他已叫慕雲做大哥，因此也稱陸象先為阿爹。然而，陸象先卻搖手道：「不用了。你在這等一會吧。」

接著他向下人道：「慕雲在哪裡？你快去找他，靖兒已經起床了。」

正當下人轉身離開時，慕雲的聲音已傳入廳「阿爹，應徵的人已排到大宅外。」

當他進入大廳見到了陸靖，立即與他倆道：「既然陸靖已經醒了，那我們開始應徵面試了。」

此時，陸靖仍然是一臉茫然，因為他並未知道這應徵一事為何要等自己醒來才可開始，而他也未及發問時已被慕雲和下人扶到另一間房，陸象先見到陸靖有所疑惑，於是向他道：「靖兒，我遲些再向你說出因由吧。」

後來，陸靖被扶到一間較細側房，這房間前後打通，對面的門則可通往大宅前的花園。因此，這裡也可以看到那群女子。而側房中橫放著一張長枱，枱後有三張櫈，兩張放在長枱旁，而另一張較大的則放在後些。此時，陸靖和慕雲坐在前方兩張櫈，而陸象先則坐在後方的櫈子上。慕雲見準備就緒，於是命下人將女子們每三位的帶到廳中。

這時候，慕雲向陸靖說出昨晚陸象先的想法。陸靖聽後也認同這做法，因此他也坐在廳中進行面試。未幾，下人將三名女子帶進廳內，慕雲叫她們逐一自我介紹還有擅長的技藝。

那些少女們每位也是青春少艾，她們身穿華衣美服，打扮得花枝招展。但是，顯然易見她們很多都不是為了到陸宅當僕人，因為從她們的打扮已知並非出於平民之家。而她們的目的在於見陸慕雲。他本身高大俊郎，而且是官宦世家，最重要是他年屆適婚而尚未有心儀對象。因此，當陸宅招聘下人，她們便覺得是陸慕雲選妻一樣蜂擁而來，希望以姿色而得到垂青。

不過，慕雲對她們並沒有興趣，他只是想幫助陸靖。而陸靖每見她們不是洛晞瑜，他便失望得望也不想望。漸漸地，陸靖也悶得睡著了。忽然，一道聲音「我。。。洛。。。」陸靖聽到洛字立即瞪大雙眼，可是，那女子繼續說下去「我是洛陽來的周若蘭。。」陸靖還以為是洛晞瑜，結果還是空歡喜一場。

未幾，下人傳來時候不早。慕雲命下人叫未面試的女子回家，以免關門鼓聲響起時才離開便趕不及回家。而女子也紛紛離開。陸象先向慕雲道：「慕雲，今天面試的女子如何？」慕雲道：「能夠可以聘請的只有五人。她們叫周若蘭，張秀。。。」陸靖已沒心情聽他們對話，於是他獨自走到大宅外散步。

當陸靖離開大宅後，發覺天已聚起厚厚烏雲。下人也拿著雨傘趕到陸靖身邊為他準備。陸靖向下人道：「你把雨傘給我便可，你還是回去吧。」下人遞上雨傘後便離開。

不久，陸靖感到滴滴雨水拍把在頭上，因此他打開雨傘。良久，大雨從天而降，街上途人也紛紛回家或到室內暫避。陸靖也感到大雨而折返回家。就在大門前，他見到一名女子冒著大雨與下人理論。

下人堅拒道：「小姐，你還是回去吧。面試的時間已經過了。」

那女子道：「我是中午見到招聘的紙條才知道。我是從西市過來的，請給我一個機會吧！」

下人道：「老爺和少爺已經休息了。你明天再來吧。」此時，從遠處傳來關城門的鼓聲。陸靖見到二人說話時的動作越來越大，於是上前了解。

少女見到一道黑影蓋在頭上，她回到看不禁喜道：「陸大哥，能再見你實在太好了！」陸靖望著對方，頓時感到心如鹿撞。因為在他眼前就是想念多時的洛晞瑜。

他們一直望著對方，此時的陸靖竟然高興呆站起來，他有一種想上前緊緊擁抱對方的感覺，可是他卻沒這樣做。

他向對方道:「下大雨了，你進來吧！」

洛晞瑜道：「你是在這裡工作？」

陸靖道：「我。。我是住在這裡。」

洛晞瑜驚訝地道：「吓！你是住在這裡？」陸靖點頭。

於是他向下人道：「她是我的朋友。」下人聽後，立即恭迎二人進去。

二人從庭園走進大廳，沿途上洛晞瑜不斷問陸靖為何搬進了陸家大宅和腳受了傷，於是陸靖便將這兩天發生的事訴說給她知道。

後來，當陸象先和慕雲知道後也大為高興。他們對待洛晞瑜如上賓招待，由於過於熱情，她也顯得有些尷尬。

她向陸象先道:「陸先生，其實我這次來到府上是希望可以在這裡工作。我懂得做飯洗衣服打掃等，我不怕辛苦的。我只希望能在京城裡工作。」

陸象先笑著道：「那問題不大。你就在這裡工作吧。」

洛晞瑜喜道：「那我便在此感謝陸先生。。，不，是陸老爺的大恩大德。」忽然，洛晞瑜站起來退後幾步。

眾人也感到疑惑，她卻道：「小人不敢與老爺和少爺同桌食飯。」

陸象先道：「不用拘謹。快來坐吧。」

慕雲笑道：「你快來坐吧，否則又會有人茶飯不思。」當然，慕雲指的是陸靖。

而她也明白當中意思，因此害羞得紅起臉來。而陸靖也顯得有些不知所措，因為他只當了兩天的少爺，他若果有太多要求那好像不太好。

射鹿記 - 第四章 - 京兆(7)

陸象先見到陸靖和洛晞瑜二人的反應不禁失笑起來。他揚手示意洛晞瑜回來坐下，並問她：「聽靖兒說你很會煮菜？」

洛晞瑜道：「只會一些東北的菜式。」

陸象先道：「那好吧。你便跟隨房師傅學習煮菜工作吧。」

洛晞瑜喜道：「多謝老爺。」

飯後，陸象先和慕雲便回房休息，而洛晞瑜則慢慢的扶持陸靖走到花園聊天。洛晞瑜道：「現在你的腳好了些嗎？」

陸靖道：「聽說好像要休養一個月才痊癒。」

洛晞瑜道：「那你要小心些。不要再任意追蹤那些黑衣人。」

陸靖道：「知道。」雖然陸靖回答簡單，但他得到她的關心說話卻是十分心甜，或許他在失憶後從來沒有這感覺，因此他很享受這種甜得心軟的感覺。但是，陸靖也不知如何表達出來。

後來，他問：「那晚之後你去了哪裡？你見不到我刻下的留言嗎？」

洛晞瑜道：「我被開門的鼓聲吵醒了。那時候已有很多人聚集在城門前等開門，所以我沒有注意到。後來，我見不到你便走進城內找安頓的地方。我本來打算到東市的，可是我迷了路走到西市。之後，我見到陸府招聘下人的紙條便立刻趕來。」

陸靖內心好想對她說那就一直留下來不要再走。可是他卻沒有這勇氣。他只是逗她開心的道：「這裡不錯的。好好在這裡工作吧。記得煮多些好吃的菜給我吃。」

洛晞瑜微笑道：「你喜歡吃我煮的菜？」

陸靖笑道：「那是我吃過最好味的菜。」他倆就像很久沒見的朋友一樣，話題總是很多很多，聊天至通宵達旦，天亮了才回房睡覺。這時候，陸靖才發現陸象先和慕雲並沒有為洛晞瑜準備房間，那不知是刻意或無意，於是陸靖便帶洛晞瑜回自己房間。

回到房中，陸靖還是請洛晞瑜睡在床上，而自己則睡在地上。但洛晞瑜感到這樣不太好，於是請陸靖返到床上 。

幾天後，陸象先的妻子從東都洛陽回來了。當她知道兒子羨風回來了，歡喜得謝天謝地，然而，陸靖擔心她之後會失望。因此他立即解釋。而陸象先和慕雲也說出事件的因由，最後她也明白。但她也認為這是上天恩賜的，所以她也認定陸靖即是羨風。她哭著輕撫陸靖的臉道:「我的孩兒，都是阿娘不好，當年令你成為孤兒，不能給你幸福生活。你。。你可否原諒阿娘？」

陸靖看著她哭得抖動的身子，淚水從眼角流出，經過了一節節因長期奔波和擔心形成的皺紋上，然後從臉龐滴在衣服上，內心也被她的真情流露而感動得鼻頭一酸，雙眼通紅，他輕撫阿娘斑白的髮鬢道：「阿娘，其實孩兒已忘記過去的事，而這三年孩兒過得很快樂。我從沒有恨過你們。」

阿娘聽後更哭得更厲害，陸象先和慕雲一同上前安撫。阿娘撥開他們，向陸靖道:「放心，我只是開心而已。孩兒，回家了，就別離開。」陸靖點頭。

接著，洛晞瑜走進大廳道：「老爺，夫人，少爺，可以用膳了。」陸靖見阿娘見到洛晞瑜感到疑問，於是上前介紹她是自己的朋友。阿娘道：「既然是孩兒朋友，那當然是我們招待她，而不是讓她在這裡工作吧。」之後，他們一家便到房廳吃飯。

晚上，阿娘還與陸靖繼續聊天，仿佛要將這多年的話一次過說出來。雖然陸靖感到阿娘過份關懷和還視自己如小孩般有些不慣，但他卻理解的。當陸靖說到與洛晞瑜的經過和重遇時，阿娘卻反應很大，她道：「孩兒，原來你對洛小姐有意思，那你為何給她當下人。而你阿爹和阿哥也是胡塗得很。」

陸靖緊張道：「阿娘千萬不要誤會，我和洛晞瑜只是朋友。為免誤會還是讓她繼續工作吧。」

阿娘笑著道：「好，那我不打擾你們吧。」接著，他們聊天多一會便回房睡覺。

往後的一個月，陸靖在家人和洛晞瑜悉心照顧下，他的腳比預期恢復得快。這些日子雖然令陸靖感到家庭溫暖，但他卻整天呆在家中實在太悶，於是，這天他決定與洛晞瑜出外逛逛。

他倆走到了東市，這裡商店林立，叫賣的商販熱情地招徠客人。而食肆酒居內滿佈徒人食客，他們當中不乏富家子弟和文人雅士。還有，不少從東西兩方來此的人，除了帶來外來貨品外，當中也有學者，宗教人士，雜技表演者等。

未幾，二人被那些雜技表演者所吸引。雜技者不但吞火吞劍，還有赤腳踏火炭。陸靖和其他觀眾一樣都看得心跳加速，十分緊張。而當表演者完成每一項環節後，他們也當場鬆口氣。

後來，陸靖和洛晞瑜還吃了西域傳來的烤餅，這些餅如掌心般大，呈圓形，有些是圓圈，有些是花形，也有些是花塔形的。由於味道香脆甜美，他們也愛不釋手。中午，他們在一間酒居的閣樓休息。陸靖看著街上熙來攘往的徒人摩肩接踵，他內心還被這熱鬧繁榮的情況所震憾。

忽然，一道聲音從酒居內傳來「你說沒有這種酒！你知不知道我是誰？若然你不怕今晚身首異處的就立即拿酒過來！」店小二被這喝醉的人嚇得不知所措。這個喝醉酒的人是京城有名的絝紈子弟，除了經常酒後鬧事外，還藉著父蔭來四處作惡，他可謂聲名狼籍，人見人憎。掌櫃見狀立即上前解釋道:「真抱歉，張公子，小店真的沒有那種酒了。如果張公子不嫌棄的話我們還有很多上等的存酒，讓小人立即拿出來。」雖然掌櫃示意店小二立刻去拿，但張公子依舊喝罵道：「你沒聽見嗎？我說要那種酒！立即拿出來！」

此刻，陸靖和其他客人也被他那叫罵聲所注意。但陸靖感到奇怪的是其他人如常飲酒作樂，沒當作是一回事。後來，他的朋友也站起來勸阻道：「算了吧。一會我們再去其他酒居再痛飲過。這種酒又不是希世奇珍。」但是，他依然沒有理會，繼續喝罵對方。而掌櫃也只好一直捱罵。未幾，店小二將一壺鎮店之寶交給掌櫃，而掌櫃則遞給他道：「張公子，這是本店的百年老釀，希望你能笑柄。」他聽後只是繼續怒目而視對方，忽然大喝一聲：「豈有此理！你當我們潛。。」說著時，他便拿起那壺百年老釀，順勢打向掌櫃。

射鹿記 - 第四章 - 京兆(8)

未幾，眾人的聽覺也逐漸聽回街上熱鬧的嘈雜聲。不過，他們的視線卻一直凝視著張公子的手前臂，因為他的前臂內側正插著一隻筷子。眾人知道這是出自高手所為，只需一隻筷子便可傷人。雖然張公子並沒有流血，但筷子卻一直插在手前臂肉之間，久久未有倒下。

那隻筷子也像箭咀般指向發出者的方向。眾人隨那方向望，發現在圍欄旁的只有一枱客人，那就是陸靖和洛晞瑜。陸靖並沒有回避眾人的視線，反而他一直望著張公子。他叫道：「不管你是甚麼潛龍潛虎！你若來亂來我便對你不客氣！」剛才他只聽到張公子說出潛字時，正同時準備攻擊掌櫃，於是他也沒有再留心聽下去，立刻拿起手中筷子擲向張公子。然而張公子和他的朋友們聽後並沒有說話回應，反而他們卻表現得大為驚訝，彷彿就是聽到甚麼詛咒一樣。其他朋友向張公子沉吟數句後，他便露出一副驚惶失措的樣子，之後，他便叫朋友放下銀子便匆匆離開。不過，他在落樓梯的一刻忽然回頭怒目而視陸靖，口中唸唸有詞的說了幾聲便離開。

後來，掌櫃自知得罪權貴將會很麻煩，因此他立即向陸靖說:「剛才很多謝公子出手相救。但他是張公子，我看你還是盡快離開京城，否則惹出麻煩便不好了。」陸靖雖然聽著，但他卻沒有理會。之後，他也和洛晞瑜回家。

沿途上，陸靖一言不發，洛晞瑜卻想他可能擔心麻煩連累家人正在想法子而沒加打擾。其實，陸靖內心卻回想起張公子的反應。按道理，他們這種絝紈子弟聽到有人罵他，甚至說話比他們大聲，他們都會表現出很大反應。但是他們卻驚慌起來，這實在令人費解。

後來，陸靖開始想起他們剛才對掌櫃的對話。當張公子說出「你當我們潛龍。。」的時候，在旁的友人反應很大，但不知是對於那說話反應大，還是對他拿起酒壺的反應大。但最可惜是陸靖拿起筷子而聽不到張公子說出潛甚麼。後來，當陸靖說出潛龍潛虎時，他們也表現出同樣反應，那可能是陸靖說中了他們的秘密。這種想法，令到陸靖想起了那些黑衣人，難道他們是有關係？想到這樣，陸靖還想起在當初見到陸象先時，他的說話中好像知道黑衣人的事。於是，陸靖決定回家問清楚。

晚膳過後，陸靖獨自走進了陸象先的房間。他道：「阿爹。孩兒有事想問？」陸象先見他神情古怪，似是滿腹疑惑，因此揚手示意所有下人離開。

當房間內只剩下陸靖和陸象先二人時，陸靖將今天遇到的事向阿爹娓娓道來。當阿爹聽到潛龍潛虎時更嚇得目瞪口呆起來。陸靖知道事有蹊蹺，於是單刀直入問：「難道與黑衣人有關？」阿爹默言不語。陸靖續道：「那班黑衣人的所作所為，已經令很多無辜的人被殺。所以，我必需要找出他們，將他們繩之於法。」

陸象先靜靜的看著陸靖，然後垂頭沉默了一會，彷彿是想說與不想說之間。陸象先緊張道：「靖兒，你絕不可惹上潛龍！」果然不出陸靖所料，那些黑衣人與今早時份張公子說的潛龍會是同出一轍。

「我們一家人很難才重聚，阿爹不想再失去你。」陸象先泛紅眼睛地道。然而，陸靖卻將幽州遇到蔣玄一事說給陸象先。陸象先細想一會道：「這事件已過去，再追究也不能改變事實。」後來，陸靖見阿爹面有難色，也不再追問下去。

但是，這也堅定了陸靖尋找蔣玄的決心。但是他卻未能在陸象先口中得到任何線索。所以，他只好繼續收集消息。

陸靖回到房後也一直想著此事而失眠。他躺在屋頂乘涼，這晚是新月，沒有月亮的照射令到整個天上也漆黑一片，幸而滿天星宿卻綻放出閃爍的光茫，令天空變得很美。

在養傷期間，每晚他也走上屋頂，其一是可以仰望夜空乘涼，另外也可以看看能否再見到黑衣人。不過，經過了半個月的觀察，他也漸漸沒那麼刻意觀察。可是，今天在東市酒居的事，從那名張公子口中知道有個名叫潛龍的組織，後來見阿爹的口吻也估計潛龍與黑衣人有關。想到這裡，他被遠處一道黑影所吸引，雖然只是一瞬間，但陸靖也終於見到黑衣人再次行動。

陸靖連忙回到房間內拿起佩劍，然後從屋頂離開跟蹤那黑衣人。他已汲取上次的教訓，因此步步為營，緊慎行動。

黑衣人動作靈感迅速，他很快地一坊接一坊跳躍過去。這時候陸靖發覺原來每坊之間均有幼如絲的金屬線連接上，這些線平時根本不容易發覺。陸靖曾於白頭山受訓時曾對平衡作出嚴格訓練。因此他要越過這些幼絲並不困難。但他為防中途有人發現，只好等待黑衣人遠離些才繼續前進。

未幾，他發現黑衣人停下來。另外四名黑衣人出現並將那黑衣人包圍。起初，陸靖還以為五位是同一伙人，後來被那四人同時攻擊那黑衣人。陸靖心感疑問:「難道他們是兩幫人？」後來，那黑衣人不敵四人，被迫得節節敗退。

陸靖不能見死不救，立刻拔劍上前為黑衣人解圍。四名黑衣人與上次襲擊自己的都是使出同一劍法。所以，陸靖倏地便將四人擊敗。正當他想捉住他們問有關蔣玄的下落時，其中一人從懷中拿出一些東西摘下。陸靖發現那時煙霧彈，他立即雙手掩面，並立即退後離開霧層，以免煙霧有毒。

當霧層散開後，陸靖發現他們已經溜走了。正當他還思疑那黑衣人是否乘機溜走時，他見到地上有數小塊餅碎排成一直線。陸靖心想難道那邊黑衣人被其他同黨擄走而留下線索，好讓自己救援？還是這是他們設下的計謀？

陸靖還是認為機不可失，於是跟蹤餅碎的路向前進。未幾，他見餅碎的路向終止於一座大宅的屋頂上，其中一座廂房還透出微弱燈光。於是陸靖慢慢的在廂房屋頂拿開瓦片，果然那幾個黑衣人捉住了他。

重有冇

好正，求多篇

射鹿記 - 第四章 - 京兆(9)

「陳大人，那就是連日來冒認我們的人。」其中一人正向一位身穿官服，居中而坐的人道。陸靖見到那位陳大人正是陳希烈，當天他在陸靖墮進陸宅後，於深夜來訪陸象先的人。

陳希烈冷笑數聲道：「你膽子真大，究竟是誰派你來冒充我們？目的何在？快講！」

那人冷冷的道：「只有我一人。」陸靖認得出她就是那位晉陽城令自己墮進汾河的女子。陳希烈聽到是個女生，立即露出詭異的笑容道：「原來是個女生。」接著他拉開她的面罩。此時，陸靖不禁大吃一驚，因為她正是洛晞瑜！

為何洛晞瑜要欺騙自己？她潛入陸宅工作是刻意還是無意？那一刻陸靖的腦海裡充滿疑問。但是，他卻被一句話清醒過來。「原來是個美人。那今晚我就不用寂寞地渡過了。」陳希烈抓住她的脖子，露出滿佈淫慾的神情道。陸靖知道若不出手，洛晞瑜必定會被陳希烈污慾。於是他緊握佩劍，倏地跳進房內。

就在降落的一刻，黑衣人卻早已準備，他們向陸靖撒網欲將他捕捉。陸靖立即拔劍將網斬開。由於陸靖救人心切，直奔向陳希烈。陳希烈來不及反應，只好躲在洛晞瑜身後，並不停大叫：「人來啊！」這一句話驚動了大宅的所有人。

剛才撒網的四名黑衣人見陸靖破網後，亦亮刅上前。陸靖以眼神示意洛晞瑜。當他的長劍刺出時，洛晞瑜亦側身配合，可讓長劍繞過她而直刺陳希烈肩膀。

陸靖刺傷陳希烈後，即刻伸手將洛晞瑜擁進懷裡。繼而轉身，大喝一聲，橫劍揮去，當揮劍時，陸靖運氣到劍身，乘勢而出。四名黑衣人手腕被劍氣劃上一道血痕，兵刃也隨即飛脫。幸而陸靖留力三分，否則他們定必當場斃命。

陸靖向懷中的洛晞瑜道：「快離開！」她點頭。二人立即轉身離開。僕人經陳希烈求救後亦來到廳外。陸靖與洛晞瑜見到門外人多，倏地轉身沿柱爬上屋頂，繼而逃走。

二人走到一棵大樹下的草叢堆內躲藏起來。而家僕們卻四周呼叫增援，數十名寄居於陳希烈宅內的俠客峰湧而出，一同搜索二人。此時，陸靖才發現陳希烈家中養著那麼多俠客。於是他們屏息靜氣，以免被高手發現，直到所有人停止搜索離開後，他才放鬆下來。然而他回望洛晞瑜時，才發現她一直緊緊擁抱並抖動著。

陸靖溫柔地道：「晞瑜，沒事了。他們已走了。」洛晞瑜起初還是不肯鬆手。

陸靖見到洛晞瑜如此驚慌，不知該說什麼去安慰她。良久，洛晞瑜回過神來，她也鬆手過來。

陸靖問：「還好嗎？」她開口道：「其實我們早在晉陽城見過面。我到陸宅工作也是有目的。」陸靖其實不相信人有相似，連聲音亦然。所以他一早已估到她與當日在晉陽城那冷冰冰的女生是同一人，不過，他知道她這樣打扮固中必有因由，如她不說他也不會刻意去問。所以，他只是微微搖頭和微笑。

她苦笑道:「你聽了後是否氣得說不出話來？」

洛晞瑜續道：「那你為何不出聲？」

洛晞瑜續道：「那你為何不出聲？」

陸靖道：「因為我知道你這樣做必定有苦衷，若你不想說那我便不問。」此時，天上忽然驟起密雲，繼而雷聲隆隆，雨水隨之而落下來。洛晞瑜也沉默起來，然而，陸靖隱約間聽到她發出嗚咽的聲音。淚水混雜雨水，水珠不停的從她的面頰滴在衣領上。

陸靖一直伸手在洛晞瑜頭上為她擋雨。未幾，他道：「多淋雨水易生病，我們還是在前面的亭下休息一會吧。」話未盡，洛晞瑜已經緊緊擁抱他。

陸靖輕掃她的背部安慰道：「沒事的。如果你喜歡，也可以繼續住在我家裡。」

洛晞瑜嗚咽道：「但我欺騙過你，值得你信我嗎？」

陸靖道：「你沒有騙我。每個人都有想說和不想說的事，也沒必要逐一向他人解釋。不過，你做回自己便可。」洛晞瑜聽後哭得更利害。

良久，他們到了涼亭下休息。而洛晞瑜也向陸靖說出因由。原來，洛晞瑜父親洛仁除了任職朝廷官員外，他還是潛龍的成員之一。原本她們一家住在長安，過著安逸的生活。可是，一天，洛仁因某些原因，突然辭去官職並帶同家人離開。她還記得離開時候很傖促，早上城門甫一打開，洛仁帶著她們便駕著馬車離開。

洛仁一家雖然隱居在晉陽附近的山上。可是潛龍神通廣大，勢力遍及天下。縱然隱逸山林，洛仁最終也被他們發現。洛晞瑜很清楚記得那三四名黑衣人發現父親後，便二話不說將他的四肢和頸綁起來，再分別連結在五匹馬上。結果，洛仁被處以五馬分屍的極刑。說到這裡，洛晞瑜已經泣不成聲。陸靖沒有話說，只是擁抱著對方給予安慰。此刻，洛晞瑜哭得更利害，但她也得到了久違了的安全感和親切感。

未幾，洛晞瑜繼續說下去。自從親眼看到父親被殘殺後，她此志要將潛龍的幕後操縱者殺死報仇。可是，母親卻因喪夫而變得瘋癲起來。為了照顧母親，她只好暫且收起報仇之心。待母親逝世後，她便重新找出殺父仇人。後來她就在晉陽城與陸靖相遇。

這時候，陸靖道:「現在我們已得罪了陳希烈。阿爹說他是朝廷中人。相信官府與潛龍兩道必定會搜索我們。所以，我們盡可能都不要外出。特別是你，因為他見過你的容貌，若你外出會更危險。我們只好待風聲沒那麼緊時再打算吧。」此時，洛晞瑜露出既恨且怕的表情。恨的就是不能再查出誰是殺父仇人，怕的就是擔心會連累陸家。

然而，陸靖卻微笑道：「你放心，報父仇一事我會幫你的。因為我也要在潛龍中找出一人問個明白。」洛晞瑜在這孤立無助的時候竟然得到了陸靖的幫助，內心有如一道暖流，令她不禁緊緊擁抱對方，並不斷說「對不起，連累了你。」陸靖安慰道：「若不是你，我也不會墮進陸家，讓我感到家庭的溫暖。」陸靖此刻回想家人對待自己的那份親情，和這三年來漂泊不定的生活，頓時心甜感動起來。

後來，他們為免家人發現，於是迅速地由窗口回到房內。翌日，陸靖睡醒時，他感到自己身體發熱得被火燒，而頭也重得像抬不起來。

有的。多謝支持。

多謝欣賞

射鹿記 - 第四章 - 京兆(10)

他聽到阿爹，阿娘，慕雲及洛晞瑜在床邊氣急敗壞地說話。阿娘緊張地問：「為何你們不好好照顧靖兒？」她說話語帶責怪僕人們。

慕雲插口道：「阿靖喜歡深夜到後園練劍，僕人又怎會看得來。阿娘，不用緊張，阿靖也只是發熱，依他練武的根基，很快便沒事。」

阿爹輕撫阿娘安慰道：「小病是福，不用太緊張。」然而，阿娘依舊沒有理會，繼續叫嚷要請大夫過來，結果各人一句，七嘴八舌。

「各位，二少現在需要的是休息。」說話的正是洛晞瑜。她說話甫出，各人即時察覺自己太大聲而頓時靜默下來。洛晞瑜向眾人道：「二少爺就交由我來照顧吧。」慕雲點頭，然後向阿爹阿娘道：「我們還是先離開，好讓阿靖休息。這裡有洛姑娘。」

待各人離開後，陸靖才張開眼睛。此時，他看到了洛晞瑜悉心地照顧自己，那份細心令他內心更甜。而洛晞瑜亦聽陸靖之言做回自己。其實，在她的內心是希望能過平靜安逸的生活，在家中相夫教子，照顧家中老幼是她夢昧以求的生活。可惜，之前礙於父親遭殘殺，母親憶父成狂而令她家庭破碎，才令她由衷轉恨，矢志報父仇。

自從與陸靖相遇，及後寄居於陸宅，令她也感到家庭的溫暖。而陸靖奮不顧身地救自己，更令她有種可付託終身的感覺。自那晚之後，她便聽從陸靖之言，做回自己。還有，陸靖說過父仇一事可交由他去辦理，她便更加相信。

陸靖在洛晞瑜悉心照料下，很快便康復過來。他們的關係也越見親密。在其他人來看，他們就如夫妻一樣，出雙入對。而二人在避開潛龍期間，經常在後院比劃劍法，更創出了一套「無雙劍法」。這套劍法變化無窮，或攻或守，或虛或實，或主或次，務求令對手估不到劍法的套路，繼而擊敗對手。

二人感情日益深厚，阿爹阿娘亦認為他們已到適婚年齡。雖然他們希望慕雲能先娶妻，可是他一直未找到心儀對象。然慕雲亦主動與爹娘提出陸靖與洛晞瑜成親一事。因此，爹娘便打算向二人說明一切。

可是，有一天，陸靖在起床後忽然感到一陣眩暈。雖然他很快便沒事。但卻勾起了他是一個隨時要死的人。自從在岩頭村一事後，雖然他自知隨時死亡，但他沒有失望，反而更令他有股勇氣去面對任何挑戰與危機。後來，洛晞瑜令他感到了愛，他也深愛對方，彷彿忘記了一切往事。但是，眩暈過後，他就好像清醒過來，至少他明白不能再與洛晞瑜如此親密。萬一成親之後，他突然毒發身亡，洛晞瑜便會守寡。這樣是他不想發生之事，而他也相信愛並不代表擁有，與其要讓洛晞瑜隨時守寡，倒不如讓她得到更幸福的生活。

洛晞瑜見陸靖久未出門，於是開門內進。此時，她看到陸靖眼神有異，於是上前問：「靖，是否不舒服？」

陸靖搖頭。但他看著對方，更是捨不得讓她離開。陸靖站起來向洛晞瑜說：「我要出外走走。」

洛晞瑜問：「但你不怕潛龍會認出你嗎？」

陸靖道：「我們已避了差不多三個月。始終也要見人。就讓我出外看看風聲吧。」洛晞瑜見他似有心事，但未及說話時陸靖已經離開。

往後的一段日子，陸靖均以冷言冷語對待洛晞瑜，說話也只是一句起兩句止。當晨鐘暮鼓響起他就出外，直到黃昏宵禁前才回來。然而，陸靖內心卻十分掙扎，每當遊歷到新鮮美景的地方時，他不禁想起若然能與洛晞瑜同遊是多麼幸福的事。然而，自身的問題也不得不令他與洛晞瑜的關係卻步。

一天清早，陸靖便乘馬車遊走各坊里。雖然他身處這座當今天下最宏偉，最熱鬧，以及建設最整齊的長安城內。可是，自他來到這裡，身邊總是發生林林總總的大小事。他不是犯禁夜行，便是躲在家裡，沒有安寧的日子。今天，他終於可以漫遊這長安城。沿途上，車伕為他講解各坊各里的名字與特色。後來，車伕走進了新昌坊，並向陸靖道：「二少爺，我們在這裡小休一會吧。」陸靖點頭。

陸靖遙指山丘上的一所寺廟問：「那裡是甚麼地方？」

車伕道:「少爺。那裡是青龍寺。」

陸靖車伕道：「雖然這裡沒有大慈恩寺香火鼎盛，但山上卻可望到整個長安城南面以及終南山一帶。」陸靖聽後想一睹長安城的風釆，於是命車伕小休一會，獨自走上青龍寺。

沿途上，茂密樹林佈滿這山路兩旁，陽光映照下，樹葉的影子使陸靖變得黑白分明。未幾，他走出了這片小樹林，慢慢地步向這座寧靜清幽的青龍寺。有別於其他寺廟，這裡沒有遊俠書生聚住於此，或吟詩飲酒，或比劃作樂，也沒有善信來往寺廟參拜。

陸靖步進寺內，當下只有寥寥數人，他們全是寺內打掃及頌經的人。長安城內充滿中外不同寺廟道觀，同時也聚集了不同地方的信眾。可是，唯獨這青龍寺卻沒有任何信徒。然而陸靖並沒有被那種寂靜環境而離開，反對他喜歡這種恬靜，還有被眼前的主塔所吸引。這座塔共有五層，每層的窗花均以不同顏色的琉璃所造。他走到塔前，才知這座塔名為「琉璃塔」。

陸靖慢慢欣賞塔內每層的裝飾佈置，除了門檻窗花都以外，層內不同家俱裝飾品，如茶几上的擺設，書櫃，桌子，椅子以及花瓶，屏風等，均以琉璃精製而成。陸靖看得目不暇給，想料必屬一流巧手所製，同時他也明白為何叫作「琉璃塔」。

然而，陸靖慢慢的欣賞每一層的裝潢佈置，最後，他走到最高層並一睹長安城與終南山的風采。一陣涼風吹過，他感到如沐春風，心懭神怡。他遠眺一望無際的連綿山脈，群山包圍著整個長安城。後來，他走到另一方觀望長安城，那裡密密麻麻，滿佈如豆般的途人在東，西市熙來攘往流動著。這時候，他卻想起以往與洛晞瑜到東西兩市逛街的情景，但回想了自身的問題，令他不禁嘆了一聲。

「年青人，因何事長嘆？」聲音從陸靖後面傳過來，他回頭看卻原來是一位身穿素白袈裟的老僧站在自己身後。陸靖微笑道：「只是有些事發生了，但又知道如何處理。」老僧道：「老納見你眉頭深鎖，雙眼迷惘，看來是為情煩惱。」陸靖道：「大師果然觀人於微。」老僧道：「當天下太平之時，人便會多時間去想兩樣事情，一是仕途。但看閣下身穿敢衣美服，想是富家子弟，仕途未必是最煩惱之事。那麼，閣下應煩惱另一事，就是情。」

有文

射鹿記 - 第四章 - 京兆(11)

陸靖笑道：「大師所言甚是。」

老僧道：「塵世間所有七情六慾都是無窮無盡，當人得到越多，只會越想更多。倒不如放下慾念，珍惜當下。」

陸靖道：「可是，本人隨時也會離開人世，不知道如何去面對她？」

老僧微笑道：「人終需一死，只在時間問題。如果一心追求永恆，只會是永恆的痛苦，何不好好珍惜當下。」

陸靖道：「但是，種情越深，離別時就會越痛苦。」

老僧道：「所以，只有歸依我佛，擺脫七情六慾，才能擺脫世間之苦。」

陸靖道：「敢問大師亦曾為情所困？」

老僧道：「昔日往事，老納早已忘記。」

陸靖笑道：「大師，這裡甚是恬靜舒服，實在是城內一個休息的好地方。」

老僧道：「其實本寺逢初一十五也會關閉給眾僧頌經靜坐。」

陸靖想到了今天就是初一，頓時作揖抱歉地道：「大師抱歉，本人誤闖貴寺，實為打擾。現在就離開。」

老僧揚手道：「不用，既然你今天來到這裡，證明你我的緣份，所以，既來之，則安之。」接著，老僧便邀請陸靖到主殿內小休，沿途上，陸靖見老僧慈祥，而且身為出家人，於是將與洛晞瑜之事說給他。

老僧一直只是點頭而不作回應，後來，他們坐在佛堂中，命人為陸靖奉茶侍候。當陸靖嚐到僧人奉上的熱茶後，感到苦中帶甘，回香留在喉中久久不散，味道特別。

他道：「大師，聽聞茶在漢時為藥，後來民間也不少人喝茶解渴。今日一嚐，才知其甘香惇厚。」

老僧道：「其實老納原本也不喜歡茶，但有一天，一位戲班小子到訪此地時，不停介紹茶的好處，然後他還泡了一壺濃茶給我。這時候我才知道茶真的美味。」

陸靖笑道：「戲班小子？」

老僧點道道：「我還記得他叫陸羽。」

老僧細嚐了一口茶續道：「那小子還向我說，未試過又知道是否喜歡？然後他還泡了一壺茶遞給我，再向我說，有些事錯過了就可能不回來。」

陸靖笑道：「大師竟然被他的說話吸引。」

老僧笑道：「哈哈，的確如此。青年人，今天他也試過茶，也知道他的回甘嗎？」

陸靖聽後，感到老僧言中有意。他頓時恍然大悟，立即向大師揖手言謝。

老僧道：「本寺今晚有些事情要處理，恕老納今晚不能留你，所以你現在已明白就快回去，免受宵禁杖責之苦。」

後來，老僧為陸靖送行至寺門外，臨行前，他道：「年青人，你我今天也是緣份。日後若有任何心事不妨找老納聊天吧。」

陸靖揖手道：「未知大師如何稱呼？」

老僧說：「老納法號－頓明。」陸靖拜別後，便跑回馬車，命下人策馬車回家。

陸靖急於回去，並非怕了宵禁令，而是想念洛晞瑜。回去途中，他腦海裡想了一幕幕與她經歷，一起練劍的日子。同時，他又想起了近排經常借故避開她的內疚與難受。百感交集之下，他好想回去見她，向她說出所有一切，並親口道歉。

回家後，陸靖趕快走進大廳。然而，慕雲也乾急了的走向前，二人險些迎面碰撞起來。

陸靖道：「大哥，有否見過洛晞瑜？」

慕雲聽後亦愕然道：「難道你也知道洛姑娘已不辭而別？」

陸靖聽後也不敢相信，於是直奔房間，沿途不停呼喚洛晞瑜。可是，由房間到後園也沒有見到她的蹤影，而他的叫聲亦令到全家人都注意起來。因為在他們眼中，陸靖是未曾試過如此慌張。慕雲一直緊隨他的身後，直到他停下來，慕雲才叫道：「靖弟，你冷靜些，洛姑娘有信留給你。」陸靖此時才定過神來，他接過信後便打開信封。細閱信後，他才知道已經太遲了，因為洛晞瑜知道近日陸靖正在刻意回避自己，令她感到尷尬及難受。於是，為免日久情更深，於是她只好選擇離開，獨自再找報父仇的機會。

此時，陸靖感到萬分後悔，為何不早些遇到頓明大師，為何不早些想得通，最重要是為何不好好珍惜與她過的每一天。現在，她已走了，陸靖頓刻心如鹿撞，痛得說不出話來，只是儜立在後園，一直看著洛晞瑜的信。

阿爹及娘見到陸靖失控似的奔跑呼叫，擔心不已，於是上前慰問，但慕雲見陸靖此刻狀態低落，於是揚手示意勿打擾。他向爹娘說：「我們比靖弟冷靜一下吧。」未幾，他們見到陸靖慢慢的步回房間，而他的眼神卻沒有離開過那封信。

翌日，陸靖大清早便策馬外出。他快馬加鞭，在大街小巷內狂奔，沿途不停叫喚洛晞瑜的名字。他遊走過昔日他倆走過的地方，東西兩市，不同大小的坊里，可是仍尋獲不果。

然而，他的行為卻造成了民眾很大的滋擾及不便。結果引來官府的追捕。陸靖並沒有理會，依舊策馬狂奔。可是，他仍被官府包圍起來。

其中一名官兵上前道：「大膽狂徒，竟敢在京城策馬狂奔！快下馬跟我們回官府！」此刻陸靖尋人心切，平時的冷靜內斂已完全消失，他指著眾官兵道：「我勸你們快讓路，否則勿怪我不客氣！」說罷，他已拔出佩劍。

眾官兵見狀，亦拔出兵刃對恃。此時，一人大喝：「發生甚麼事！」一名身穿黑色半身袍，內穿紅色明光鎧的官兵騎馬前來。其中一人道：「封大人，就是這名狂徒剛才在東西兩市縱馬狂奔，現在還亮劍拒捕！」

封大人點頭，然後上前道：「好利害的劍氣，我看你手上的劍應該是把一等一的好劍。」

陸靖冷笑道：「那麼你不想被我的劍所傷就趕快離開，好讓我盡快找到她。」

封大人道：「找人有好多方法，但滋擾到百姓及危害長安太平就絕對不能！」封大人後尾一喝，令其他的官兵也震懾起來。

陸靖實在急得五內如焚，於是伸出佩劍，劍尖指向封大人嚥喉位置。眾兵頓時緊張起來，並向陸靖叫道：「狂徒勿亂來！」

然而，封大人卻表現冷靜，揚手示意眾官兵勿叫，然後向陸靖道：「整個長安城共有一千官兵，而皇城禁軍共八千人，而整個大唐天下精兵多達三十萬。儘管你的劍如何利害，殺得到我們。你能殺盡長安城的官兵嗎？縱然你能殺死長安城的官兵，你又能敵得過皇城的禁軍精英嗎？而你亦能與大唐天下為敵嗎？」

此刻，陸靖已經想不了那麼多，他一心只想繼續尋找洛晞瑜。於是他便說句：「得罪了！」接著他的劍便向前刺去，當然，陸靖並非想刺死對方，所以他的劍指向對方肩部。

繼續出文

射鹿記 - 第四章 - 京兆(12)

封大人亦非等閒之輩，他立時側身避過，而另一隻手立時順勢爪緊陸靖持劍的手，並往外一扣，以令其劍脫手。陸靖並沒有被他的攻擊脫劍，反而他側身翻跳，著地一刻縱身跳起，大喝一聲，斜劍再刺出，直指對方胸口。封大人見陸靖劍勢銳不可擋。於是拔足誇過馬背，狠狠地踢向劍身。

「𨭌」的一聲，陸靖感到這一腳凌厲神速，當場被震懾後退。而封大人亦乘此下馬。這時候，陸靖才發現他的右腿是穿上鐵鞋，難怪剛才與他短兵相接時會發出金屬的鏗鏘聲。而這一腳令陸靖知道他也是練武之人，所以也不敢輕視起來。

二人對恃良久，所等的就是誰先出手，好讓觀察對方的套路，從始找出破綻。與此同時，雙方都暗中運氣，陸靖將氣運到手中，再傳到劍內。而封大人則運氣於鐵鞋中。

當凝氣足夠，二人也急不及待對方先出手，改而先發制人。陸靖長劍刺出，使出「鷹穿群鴉」，直刺對方。而封大人則使出「踏雪凌霜」踢向對方。就在比併的一刻，忽然，他們感到一股雄渾至極的氣從天而降，厚厚的壓在二人身上，令他們當下動彈不能。

他們的攻勢被壓得使不出勁來。後來，他們感到一掌輕輕的按在二人的手和腳上。「阿彌陀佛，二位年青人為何大動干戈？」二人轉頭望同一個方向，原來是一位老僧。陸靖道：「頓明大師！」原來頓明大師是一位武功深厚的世外高人。而封大人亦開口道：「大師。」頓明輕輕的揚手，陸靖的手和封大人的腳亦慢慢的放下來。

頓明大師道：「封長官，請問因何事對這位年青人動武？」封長官放下剛才的威嚴，揖手向頓明大師道：「大師，這個人策馬狂奔東西兩市，對百姓造成多番滋擾。之後還拔劍拒捕。本官只好以暴易暴。」陸靖看到眼前態度傲慢的封長官竟然對頓明大師恭敬有嘉，才知道他地位非淺。

頓明大師道：「封長官，我相信這位年青人因為情急而一時胡塗，驚動了官府。未知閣下能否高抬貴手，放他一馬。我保證他絕對不會再胡亂妄為。」

封長官冷冷的道：「難辦到。」

頓明大師微笑道：「封長官執法果然嚴正不阿。不如這樣，這年青人今晚就在本寺下塌。明天老納親身向京兆尹大人解釋清楚吧。」

陸靖不明白為何頓明大師要這樣維護自己，但他的行為卻令眼前的封長官妥協起來。封長官縱有不滿，他只好揖手道：「大師，本官就回去與兆京尹大人稟報。明天中午，本官於京尹府等候。」說罷，他便上馬準備離開，臨走時，他向陸靖厲著看了一眼，然後轉身帶著下屬們離開。

當封長官一眾離開之後，頓明大師轉身向陸靖道：「年青人，看來你現在已不便於京城走動。你還是跟我回寺，我泡壺茶給你好嗎？」陸靖聽到泡茶二字，不禁仰天長歎。因為他也是泡茶而想通了珍惜她，但當他明白了，她卻離開了，頓明大師見狀並沒有說話，只是徐徐地道：「年青人，我們起走吧」。

路上，頓明大師並沒有與陸靖說話，因為陸靖的頭經常轉左擰右，不停的找人。正到青龍寺後，頓明大師道：「年青人，我們到了。」陸靖並沒有聽到，因為他一直回望正在關門的青龍寺。頓明大師下馬後，輕拍他的肩膀道：「年青人，既來之，則安之。」

後來，頓明大師邀請陸靖來到花園，那裡一片草地，當中有一地石塊路引領他們到草地中的一個小亭。陸靖抬頭看才知道這個亭名為：「梨滿亭」。亭中有張圓形石枱和一張方形櫈子包圍著圓枱。當二人坐下後，一名僧侶便遞上一壺熱水及一些茶具。未幾，頓明大師道：「年青人，來嚐一嚐這杯茶吧。」陸靖見著茶葉正在杯中慢慢的轉移，熱氣正緩緩升起，不禁想起之後不好好珍惜洛晞瑜。他嘆氣地道：「這杯茶我認識得太遲了。」

頓明大師道：「遲與不遲也看你之所想吧。只要有緣，定能再次相見。」

陸靖抬頭看著大師，慢慢的將這兩天的事訴說出來。頓明大師聽後：「緣份是很奧妙。年青人，你認為你們能夠再見嗎？」

陸靖苦笑道：「再見還是再見？這我也不知道，我現在只想再見她一面，好讓我內心的感受說給她知道。」

頓明大師道：「只要信，定能再相見。」說罷，他便伸手示意喝茶。

喝過茶後，陸靖就為剛才衝動之事而向頓明大師致歉。頓明大師道：「這廝小事，老納明天便去京兆府解釋便可。」

陸靖面帶慚愧地道：「大師，明天我也一同前往。」頓明大師微笑點頭。後來，二人的話題便轉到武術之上。

陸靖疑問地道：「大師，剛才我與封長官比武時，忽然感到一股強勁內力壓著我的背脊。這股內力是閣下所出？」頓明大師點頭。

陸靖不禁揖手地道：「原來大師也是練武中人，更是內家高手。」

頓明大師笑道：「哈哈，老納這副老骨頭，不中用了，也不能做甚麼。」

陸靖道：「大師身懷絕技，如非出家人。必定是絕世高手。」

頓明大師道：「可惜歲月不饒人。現在只能當個主持。不過，年青人，你的劍法匯合剛柔，出招快狠。而且你的劍不斷散發一陣寒氣，想必是一把曠世兵器。」

陸靖道：「那是師父所授。聽說只要是有緣人，拿起此劍會感到溫暖，反之就會感到奇寒無比。」

頓明大師道：「也是一個緣字。」後來，陸靖繼續與頓明大師鑽研武術。他得知頓明大師擅長掌法，而且內功深厚，今早的一掌就是他其中的一招「菩薩低眉」。此招是將氣運到掌中，繼而推出，令兩邊的對手均被一股雄渾之氣壓下來，令對方感到動彈不得。當然，頓明大師還有多招絕技，但他的招式主要在守，缷，解，破而非攻。與陸靖的劍法套路大相逕庭。這樣，令陸靖在武術上有了新見解，他明白自己以往忽略了內家的訓練。雖然師父所授的是吐納方法，以外氣運入全身而補運氣所排出的氣。然而，如本身練武者乃內力深厚之人，繼而再以吐納方式回氣，其每招所需的氣便大大減少，而回氣的時間也可大大短暫。所以他也請教頓明大師修練內功之法。

晚上，頓明大師邀請陸靖下塌於廂房，然後回房休息。當陸靖獨自有房內，內心的痛與後悔又漸漸湧上心頭。他一邊看著窗外的夜空，一邊回想起昔日與她一起坐在屋頂欣賞星夜的情景。未幾，他想起她信中提及會獨自報仇，這意味著她會夜間出動，尋找潛龍報仇。想到這一點，他內心重燃了相遇她的希望。於是，他便拿起佩劍，慢慢的離開廂房。

射鹿記 - 第四章 - 京兆(13)

時值深宵，寺廟眾人亦放房間就寢。陸靖急步跑向寺廟大門。就在大門的一刻，當他準備跳到垣牆離開之際，一股內力又將他壓倒。陸靖對這股內力很熟悉，也知道是來自他。

「年青人，深夜出外，難道你不怕受宵禁刑杖之苦嗎？」頓明大師就站在陸靖後方。

陸靖站起來，轉身道：「大師，恕本人無禮。我出去是找人，也是救人。請開方便之門，明天中午我必定在京兆府出現。」

頓明大師嘆氣搖頭道：「癡本生於情，無情心中靜。浪子今回頭，方知癡情路。」陸靖知道這樣做會更難為大師，但這也是找尋她的好機會。陸靖道：「頓明大師，我擔心她若獨自去報仇，會招殺生之禍。我現在出去找她，至少可阻止她。」頓明大師道：「救人一命的確勝過七級浮屠。但是，為何那位女施主會冒險犯禁，夜行長安？」

陸靖自知若以武術一定難及頓明大師，於是他只好將這幾個月在長安發生的事及與洛晞瑜認識的經過訴說給頓明大師知道。而陸靖亦將潛龍一事均說出來，縱然父親叮嚀不要說給任何人，但他相信出修佛之人出世無為，不理世事，希望從此添加了一份信任。

然而，當陸靖講到潛龍二字時，頓明大師揚起雙眉。後來，陸靖將追捕蔣玄，巧遇洛晞瑜及與父母相認及得知潛龍一事娓娓道來。 頓明大師微笑道：「原來你就是陸象先大人的二公子，真的失覺。 老納對潛龍也略有聽聞，他們並非濫殺無辜之徒。我相信那位姑娘會平安無事。」此時，陸靖也終於打聽到有人會知曉潛龍的人，但是他還必須外出找尋洛晞瑜，只好將潛龍一事往後再問。

陸靖道：「大師，我真的好擔心。你能否讓我出去找她？」

頓明大師苦口婆心地道：「老納並非阻止你外出。而是皇上近日將由洛陽回來。京兆尹必定加緊這裡的巡邏。你若謬然出去，只會受杖刑之苦。況且，若然那位姑娘見到城內官兵增加，她應該不會出動。」陸靖聽後還感到不安，但頓明大師亦言之道理，所以只有沉默不語。

頓明大師續道：「陸靖，出家人不打妄語。你就相信老納一次吧。」

陸靖沒有辦法，只好相信頓明大師，跟他回去。頓明大師道：「陸靖，相信你也睡不著。不如到後花園休息一會，我沖泡茶給你。」

陸靖搖頭道：「大師，我想回房就寢。你放心吧，我不會再離開。」

頓明大師道：「阿彌陀佛，陸靖，那老納就先回房了。」

回到房間後，雖然陸靖不再打算出去，但他卻徹夜難眠，不停地想著頓明大師今天的事。這位大師竟然有這麼大的面子，官府的人也對他如此恭敬，而他又知道皇上由洛陽回來。更奇怪的是他竟然知道潛龍一事，說出來時從容不迫，沒有半點害怕，與阿爹提及是反應大相逕庭。他相信頓明大師必定與皇宮及潛龍的人有關係。難道他是皇上派他到青龍寺查探潛龍的人？想到這裡，他發覺自己想得太多，於是也沒有再胡思亂想。

翌日，頓明大師便與陸靖於中午到達京兆府。京兆尹乃管理長安城的太守，主理城內民政，治安等事宜。他們剛到達，已發現昨天那位封長官在門外候。頓明大師道：「封長官，讓你門外久等，抱歉。」

封長官道：「大師並沒有遲到。」接著，封長官打開大門，邀請頓明大師進入。當頓明大師進入後，封長官隨後進入，而當他踏在門檻之際，便回頭以不屑眼光厲一厲陸靖，示意進去。陸靖見封長官如廝討厭自己也很理解，但他卻不明白為何對頓明大師如此敬畏。

京兆府佔半坊之大，亭台樓閣，小橋池塘，鳥語花香，儼然花園一樣。他們沿石板路穿過兩旁長滿茂密樹林，走到了京兆尹辦公的地方。那裡黃瓦紅柱，還有翠綠的牆，與茂密的樹林十分配襯。封長官站在府外，轉身與頓明大師道：「大師，待我進去通傳京兆尹大人。」頓明大師道：「有勞。」

未幾，封長官出來道：「頓明大師，京兆尹大人請大師一人進去。」

頓明大師道：「好。」說罷，他轉身向陸靖道：「陸靖，你便在這裡等候吧。」陸靖點頭 ，頓明便進入了京兆尹的辦政樓，而門外只餘下陸靖與封長官二人。

二人雙對無言，只是環顧四週。良久，陸靖率先開口道：「封長官，小人為昨天狂妄之事感到抱歉，希望大人能見諒。」

封長官道：「待京兆尹大人定奪。」陸靖見他這樣回應，顯得有些納悶，只好繼續沉默下去。

未幾，大門打開。京兆尹正為頓明大師送行，他謙遜的道：「大師，此等小事。就包在本官身上。日後，本官親臨貴寺再作拜訪。」

頓明大師道：「今次就有勞京兆尹大人。那麼，現在老納就同陸靖離開。」

京兆尹向封長官道：「常清，陸靖只是一時意亂情迷，才作出此等胡塗事。況且現在有頓明大師作擔保，他不會再犯的，這件事就小事化無。算了吧。」此時，陸靖才知道封長官叫封常清。

封常清指著陸靖道：「但是，他那狂妄行為卻對有百姓的生活造成很大的破壞，幸而未有傷及無辜。」

京兆尹大人顯然有些不悅地道：「那你就去點算有多少百姓生活受損，並紀錄下來。之後由本官賠償。」封常清揖手點頭。接著，京兆尹大人道：「常清，事件已告一段落。現在你就送頓明大師及陸靖離開吧。」

他們走到京兆府外，頓明大師道：「封長官，送到這裡便可。你還是回去協助京兆尹大人吧。」

封常清揖手道：「那本官就送到這裡。」頓明大師及陸靖與封常清拜別後，便離開京兆尹，而這件事官府也沒有再追究下去，一切也回復平常。

事後，陸靖雖然也到處尋找洛晞瑜。但是，自上次事件後，他便沒有再胡亂狂妄。然而，不論貼尋人啟事，懸賞還是聘人四處尋找，還是音訊杳然，彷如消失於人世。除了找尋洛晞瑜之外，陸靖也經常拜訪青龍寺。頓明大師除了用佛語來安慰他外，還教授他一些內功心法。不過，每當陸靖問及潛龍一事時，頓明大師卻會以不知道來推辭。

射鹿記 - 第四章 - 京兆(13.1)

漸漸地，二人的話題多集中在武術上。陸靖知道頓明大師掌法套路簡單，與師傅所使出的劍招原理同出一轍。不過，越是簡單直接，其背後的武術修為必須深厚，因為這樣才可以以壓倒性的姿態克敵制勝。然而，頓明大師見陸靖資質不俗，故教授其兩式掌法，分別為「菩薩低眉」及「白曰升天」，第一招是雙掌運氣，繼而由上而下，將兩股氣壓住對方，以缷去對方的招式。其次「白日升天」乃以氣聚於全身，繼而雙掌推上，將氣一湧上天，以瓦解身邊一切的攻勢。陸靖也不負所望，很快便掌握到箇中技巧而學會使出。當然，陸靖內功遠遠不及頓明大師，因此也只得其形而未盡其髓。頓明大師亦叮嚀陸靖必須要每晚睡前練好心法，其內力才會點滴增加。

後來，他們的話題越來越多，涉及的事情也越來越廣泛。一天，陸靖談及過去在營州，幽州等東北地區生活時，提及了他的兄弟康犖山的往事。後來，當提到他現在在幽州節度使張守珪麾下效命時，頓明大師揚眉起來，然後徐徐的道：「張守珪。。。近日好像收了個義子。。。好像姓康。。。姓安。。還是忘記了」陸靖聽他說反而感到驚訝，連遙遠東北我消息也能收到。

後來，頓明大師嘆氣道：「張守珪。。。」陸靖插口道：「張大人甚麼事？是否對外戰事失利？」頓明大師道：「非也，他的義子很了得，聽說能安撫各外族，令邊境得以和平共處。不過，張大人現在正前往京城。」陸靖喜道：「是否晉見皇上？」頓明大師搖頭道：「是被押到京城受審。」

推

射鹿記 - 第四章 - 京兆(14)

陸靖驚訝得目瞪口呆，他震驚地道：「既然邊境太平，為何被押到京城？是否當中有些誤會？」

頓明大師道：「張守珪曾派兵奚族兵敗，後來皇上派給事中牛仙童前往了解，他竟然重金賄絡對方。後來事涉，牛仙童認罪並供出張守珪行賄。於是皇上龍顏大怒，牛仙童當場被問斬，皇上亦派人押張守珪到京城受審。」

陸靖聽到此事後想起當初見張守珪時，他曾派蔣玄去打發一個朝廷命官離開，這個人就好像叫牛仙童。原來，當日蔣玄竟代替張守珪賄絡牛仙童，現在蔣玄已失去蹤影，所以罪責只會歸咎於張守珪。陸靖道：「大師，事情不是這樣！」然後他將事情始末說給頓明大師。

然而，頓明大師嘆息地道：「現在那位蔣玄已經失蹤，而牛仙童亦伏誅。所有證明此事的人已經不在。」

陸靖道：「蔣玄是潛龍一員，我來京城就是為了追捕他。頓明大師，之前聽你說話應該了解潛龍。可否說給我知道潛龍的總壇？」

頓明大師搖頭道：「難矣，蔣玄可能只是一個那人在東北的名字。他到了京城可能會改另一個名字。」

陸靖知道張守珪一事必定令到康犖山大為震怒，他想到這裡頓然跪下道：「大師，請你說給我知道如何找出潛龍的人。我一定要為張守珪平反。」

頓明大師也感到愕然，他立即扶陸靖起身道：「陸靖，你先起來，老納不是不想幫你，而是你縱然找到潛龍的人也沒用。」

陸靖道：「只要我找到潛龍的總壇，定能找出蔣玄。他的名字會改，容貌也可以更易。但他所散發那種令人心寒的感覺，我一定不會忘記。」

頓明大師道：「陸靖，我明白你的心情，但是，此案皇上親自審理。現在已經無力回天。」陸靖雖然失望，但是他仍然不放棄。拜別頓明大師後，他便回家與阿爹相討。

就在陸靖早前在長安尋找洛晞瑜的同時。在北方的大草原上，一名壯漢正在草原上冒著風雨策馬趕路。壯漢背後有三名追隨者，其中一人叫道：「大人，現在風雨交加，好危險啊！現往東走三百里有部落。請大人盡快前往避風雨。」草原上的風雨並不可怕，但風雨之時往往連同行雷閃電。草原平坦，閃電從天而降會打落高處，所以，行雷閃電時，草原上的民眾都會群集躲起來。這些草原上的基本生存方式，壯漢固然清楚明白，但他卻不顧一此，只是奮身向南走。隨後者見壯漢並沒有理會，此時又隱約聽到雷聲，他們互望一眼，於是奔馬分開離壯漢較遠處，呈三角形包圍壯漢。接著，他們高舉手中的長槍，藉以引導雷電，不要打在壯漢身上。

然而壯漢並沒有理會，他的心只想趕快入城去見一個人最後一面，他的義父張守珪。而這位冒著風雨的壯漢就是康犖山。自從大敗室韋汗之後，張守珪便將處理外族的事情全權交予他，而他也一直遵守承諾認真善待大唐與室韋和奚族之間的問題，令到紛擾不斷的邊患稍作平息。或許這也是對逝世的室韋汗的承諾，康犖山致力協調，遊走於各族之間，所以好少踏足大唐境內。可是，突如其來的變化，卻令到他要立刻回去。

經過連日的趕路，康犖山終於到了幽州城。此刻的幽州城正如其名變得幽深可怕，雖是中午時份，卻沒有任何途人。城內滿佈衛兵，他們並非幽州城的軍隊，而是來自長安。他們各自站崗在幽州城所有大小通道，這是為了防止有人逃走。康犖山甫進城內已心知不妙，經過幾番通傳，他終於知道義父下落。他策馬前往，到達的並非義父府邸，而是天牢。

此時的張守珪變得滿頭白髮，目光呆滯，儜立在窗旁，彷彿像等待某人一樣。他那昔日震懾四方的氣蓋更已盪然無存。當康犖山來到牢房時，已不停大叫「義父！義父！」張守珪聽後立刻展現出笑容，自他下獄之後，親人全被軟禁，而那些自稱出生入死，情同手足的好兄弟卻紛紛劃上清界線。當然，從另一角度看，張守珪犯罪之重，儼然叛逆，稍有絲毫關係，均一律押入天牢，嚴加拷問。

但康犖山對此也不加理會，他只是瘋狂地叫嚷，不停去找。終於，他見到了義父。他撲向牢房鐵閘欲與義父擁抱，眼中淚水不停湧出。張守珪也感動得淚流滿面，因為他相信只有一人會奮不顧身去見自己，那就是康犖山。張守珪沒有看錯，他八個義子之中，七個已鳥散四方，只有一人對待自己是真情義，那就是康犖山。

但是，張守珪並沒有行前，他擺出一副官腔的大叫：「放肆！本將軍並沒有任何義子，你勿胡亂相認！」他說著時眼淚不停流下來，因為他知道要是與康犖山擁抱只會連累對方。康犖山也明白，但他哭得更利害，甚至軟軟的雙膝跪地下來。兩人互相對泣，卻沒有說任何話，因為在旁有人監視。良久，康犖山離開了牢房。後來，他曾多番想接近押送張守珪的官員，可惜也不得要領。

幾天後，他發現長安派來的官兵對自己的監視沒那麼嚴謹，他便乘夜進入牢房。張守珪見狀大驚道:「你為何還在幽州城？快些離開大唐，待我死後你才回來。」

康犖山道：「義父，孩兒不怕。但我想知道為何朝廷會這樣對你？」

張守珪道：「因為蔣玄。」

康犖山臉色一沉，然後憤怒地叫:「又是他！」

張守珪輕拍康犖山的肩膀道:「孩兒，這個人好可怕，你千萬不要惹他。阿爹就是一時疏忽才被他設計陷害。」

康犖山道：「那麼。。阿爹為何被他陷害？」

張守珪道：「你還記得一年前的某一天，朝廷派了使者來到。」

康犖山道：「記得，那時候我和陸兄弟找你就是為了協調與室韋族之間的事。」

張守珪嘆氣道：「沒錯，那時候我命蔣玄去招待牛仙童。蔣玄竟然暗中賄賂牛仙童，打算草草了事，結果被朝廷發現。」

康犖山道：「但事實上是蔣玄暗中作梗，牛仙童大可說明真相，還阿爹清白。」

張守珪搖頭道：「牛仙童已被朝廷揖拿伏誅。」

康犖山怒得咬牙切齒，他道：「爹，孩兒現在將你救出，日後幫你平反。」

張守珪搖頭道：「你千萬不要這樣做。因為我的家人已被朝廷軟禁。如果你這樣做，朝廷一定殺死他們。縱然日後能平反，我也獨活無趣。」

康犖山當場急起來道：「那孩兒可以怎樣做？」

張守珪道：「爹見到你來，已等於有兒送終。爹很高興。不過，爹還希望你日後望照顧阿爹的家人。」

康犖山搖頭哭著說：「孩兒一定不負阿爹所望。」

張守珪緊握康犖山雙手道:「好孩兒，有你這一句承諾。我便可安心上路。」

康犖山哭著道：「爹，孩兒會陪同你到京城。孩兒會找聖上替你申冤。」

張守珪道：「不好，這樣既會牽連了你，我的家人也會有危險。」

康犖山垂頭痛哭，萬臉俱灰，只能向阿爹道：「從今開始，阿爹的家人就是我的家人！」張守珪微笑，似是圓了心事，無憾而終。

他站起來轉身走到氣窗旁，抬頭看著窗外的明月道：「我張守珪戎馬半生，在刀光劍影下苟延殘喘。我還以為會戰死在敵人的利刃冷箭下，想不到竟會落得如此下場，遭人陷害。作為一個將軍，這是何等的耻辱！」。

射鹿記 - 第四章 - 京兆(15)

張守珪這番話充滿昔日的氣蓋，加上明月的青光照射在他的臉上，顯得更加懾人嚴武。康犖山能在訣別一刻見到昔日的張守珪，他也頓時不哭了。張守珪轉身向康犖山道:「孩兒，依你才能和本事，將來必定青出於藍。但你個性率直單純，易遭小人陷害。所以，你必須緊記，忠於朝廷也要提防小人。」康犖山立時抱拳授教。

儘管康犖山如何遊說，甚至冒險疏通。張守珪最終也被押送到京城受審，最後判以死刑。康犖山能做到的除了遵守張守珪的遺願外，就是給予張守珪在前往京城的最後一段路上無痛無苦，不飢不渴的旅程。這件事之後，康犖山內心對朝廷官員產生了一種既恨且怕的成見。

張守珪以節度使的身份下獄一事，可說是近年最轟動的事件。陸靖收到這消息後，立即回家向阿爹商討，看看能否拯救他。然而，對於遠離官場的陸象先來說已很困難。加上陸靖先前襲擊牛仙客及策馬於東西市狂奔外，雖然是好像告一段落，但陸象先認為先避一避風頭。因此，陸靖沒有再請求，但他明白嘗試還有一絲希望的道理。於是冒險潛入全國最大的監獄-長安監獄見張守珪。

長安監獄位於京城西南方的一座堡壘，這是全國最大，看守最嚴密的監獄，內裡囚禁的全是朝廷重犯。長安監獄始建於武則天時代，當時為了囚禁圖謀復興唐室的宗室和大臣而建造。後來，開元年間政通人和，人人生活漸漸安定，長安監獄所囚禁的人越來越少。近年來有不少官員建議拆毀監獄或將其改建。

這次張守珪下獄，可說是長安監獄最後收容的重犯。宰相下令重兵駐守以防出了亂子。但是，對於陌生的監獄，衛兵們不會四處亂走，加上這裡監禁的全是死囚，他們大多含恨而終，枉死，甚至被同倉監犯毒打致死者比比皆是。因此，不少靈異鬼怪的傳聞由此而出。駐守的衛兵被這些傳聞耳濡目染下，只在堡壘外看守而不敢內進。

然而，這對陸靖更有利。他在宵禁之前離開京城，晚上穿著夜行裝，戴上黑面罩潛入長安監獄。事情比預期順利，陸靖很快便潛入堡壘內。堡壘內有四排，每排建有四座，共有十六座監倉，每監倉共可囚三十人。由於這裡囚犯不多，為方便巡邏，但凡有囚犯的監倉四角均設置火炬。堡壘內有三個監倉點有火炬，兩個在外排，只有一個在內排。陸靖認為張守珪乃朝廷重犯，必定會是內排的那個。

陸靖沿城牆爬到堡壘內，他利用輕快步伐和靈活身法越過一個個監倉。未幾，他到達內排的監倉時，發現正是巡邏的時候，於是他伏在監倉頂，直到巡邏兵離開，他才跳進到監倉內。

監倉內也有守衛兵，但時值深夜，所以他們已呼呼大睡。幾經搜尋，陸靖終於見到張守珪。

張守珪自知時日無多，因此想用餘下的時光望多些東西，所以他每天只睡很少時間。他見到陸靖也感到突然。陸靖用低沉的聲音問：「張大人，你還記得我嗎？我是康犖山大哥的兄弟！」

張守珪道：「當然認得，你是陸靖。」

張守珪知道陸靖到此的用意，他說：「康犖山沒事，他還在幽州好好的。請放心。」

陸靖內心頓時放鬆下來。然而，看到現在落魄潦倒的張守珪，他不禁嘆氣道：「我知道這是蔣玄設計陷害，但他是潛龍的一員，未知張大人可曾知曉？」

張守珪立即臉色一沉，然後苦笑起來說：「原來是這樣，想不到這麼多年來還要潛龍還繼續搜查下去。」

陸靖知道他言中有意，他立時道：「究竟是甚麼事？難道蔣玄是潛龍派來的？其實離開幽州後，我一直在尋找蔣玄，結果查出他與潛龍有關的。」

張守珪點點頭，然後嘆氣地道：「陸靖，蔣玄一事，你和犖山也不要再去查，否則只會大禍臨頭。他是否潛龍的人跟本不重要，最重要的是潛龍背後勢力很大，縱然你繼續查下去得知蔣玄是潛龍的人，你也不會得到任何結果。」

陸靖道：「我找出蔣玄就是要知道他為何要暗中出兵室韋，最後還殺死室韋汗。我們原本是可以和平相處。」

張守珪道：「出兵室韋一事我清楚知道。蔣玄這樣做也得到我的同意。那時候我的確不信任你們那種想法，因為我是一位將軍，加上聖上也想大唐的威名傳播四方。相反，和平相處只會助大對方，日後更會危害大唐。」陸靖聽到這時候也變得啞口無言，雖然他明白身為將軍的做法，但改不了他的想法。

但是，張守珪隨即道：「然而自從康犖山接手處理大唐邊境與奚族和室韋族之間的事後。我看到兩地的太平實在是幸福之至，而且兩族更加欣賞大唐的強盛。我明白之前的想法是錯的。」接著，他輕拍陸靖的手背道：「現在我相信你們的做法是對的。不過，蔣玄為何要殺死室韋汗並將功勞給予犖山。那一點我就想不通。總之，陸靖，往事俱矣，一切還看今朝。現在犖山處理兩族事務很好，這也算是圓了室韋汗的心願。至於蔣玄就不要再找了，以免惹禍上身。」陸靖聽到了康犖山安全和兩族和平共處的消息，內心當然感到安慰。但他對於這位眼前快將被陷害而死的恩人也感到很無奈。

「張大人，我還有甚麼可以幫到你的？」陸靖誠懇地道。

張守珪微笑道：「沒有了。老夫已了無牽掛。多謝你冒險來探老夫，以後也不必再來了。」陸靖也回以微笑。接著，陸靖向張守珪拜別後便離開長安監獄。

射鹿記 - 第四章 - 京兆(16)

傳說，劊子手是一種世代相傳的職業。他們是替朝廷斬殺犯人，按道理為朝廷工作是值得令人尊敬。可是，民間卻認為這是一種作的行業，因為被殺者不乏含怨受辱或心事未了的人。他們多不能安息並依附劊子手身上。所以，人民對於劊子手都會敬而遠之，不想怨靈跟隨自己。

而對於劊子手，他們會更加迷信。為免不被那些亡靈纏身，他們會留有滿臉髯虬以增加自身殺氣。而在執行斬殺前後，他們會以燒酒抹額頭，雙眉和鬍子，還有他們的利刃以示祭天。而劊子手為傳衣缽於兒子，往往會帶同兒子前往刑場，用以適應環境，將來不會對此行業陌生和害怕。

這天，劊子手起床後便更衣沐浴，以洗滌身體。然後，他便將利刃再洗磨一番，以保持利刃最鋒利狀態。就在劊子手全神貫注地磨刀之際，一把孩童的聲音從屋內傳來「阿爹，我已經準備好了。」小孩雙手捧著刀套遞給父親，他知道父親今天要斬殺朝廷欽犯。

雖然鄰居都不願太親近他們，但他卻為父親能替朝廷效力而感到自豪。所以，自少單親的小孩早已決心繼承父親依缽，每次也隨父親到刑場。而父親也為兒子有這想法而感到安慰。

「這次不用了，你在家裡等我吧。」孩子聽到父親的話頓時感到驚訝，但他留意到父親的利刃上扣上了先帝所贈的玉佩，這是家徽，是家族的榮耀，也是劊子手的證明和肯定。孩子清楚知道今天父親所斬的是很重要的人，好像是朝中重臣或封疆大吏。因為他們認為皇帝所贈之物乃至陽之物，可鎮壓朝廷重臣的亡靈。而祖父和父親也只帶過兩，三次。

「阿爹，孩兒很想跟著你去。」他眼中露出了堅決的眼神。父親見到後，默言一會，他從利刃上解開綁上玉佩然後遞給兒子，道「那麼你就戴上它吧。」兒子明白阿爹用意，於是接過玉佩並戴在頸上。

這天，天色蔚藍，萬里無雲。但刑場四週總是刮起陣陣凉風，落葉從四方飄過，蕭瑟之意散發四週，令圍觀的人也屏息靜氣起來。

刑場早已架起一張官桌，數張太師椅，主持的官員背北向南，居中而坐。而這次的行刑朝廷並沒有圍起白布，用以是警告百官，以警傚尤。未幾，主持的官員連同刑部數位官員一同進場，而劊子手早已按利刃在胸前準備。當主持的官員坐下之後，立即道：「押犯人進場。」在場兩名副手一同大叫。

接著，囚車由十六人四方包圍從南方護送而至。被扣上枷鎖的張守珪隨即從囚車押到刑場中央。此刻的張守珪，雖然滿佈白髮，但仍顯出一副嚴肅威武的氣勢。主持的官員早已聽聞張守珪的大名及事磧，但見面的卻是第一次。因此，主持官員也被他的氣勢所壓攝。

不過，他始終是主持行刑的人，因此深呼吸幾口，便一一宣讀犯人的罪狀。最後，主持官員嚴正言詞地道：「犯人張守珪，你可知罪？」張守珪默言無語，只是仰望上天，這一刻，數百多來自不同地方的人已陸續爭相圍觀，街道早已擠得水涉不通。但是，他們只是凝神看著張守珪，不發一言，只待張守珪發言。

良久，張守珪望回主持的官員叫道：「我乃鎮守邊疆，保家衛國的將軍。每天對付外敵都要用盡計謀策略，所殺的人何止千萬！我對國家是盡忠，所做的全是為國家。我絕對沒有負過國家！」

主持的官員揚聲大叫：「可惜你對朝廷的官員進行賄賂，將邊防實情隱瞞，欺騙聖上，何以盡忠！」

張守珪大叫道：「我。沒。有。做。過。」叫聲打破了寂靜的長空，眾人才均被叫聲所嚇怕。

主持官員欲拍按大叫：「大膽犯人張守珪！欺騙聖上還狡辯。人來，行刑！」接著，兩名衛兵上前解去鎖在張守珪的枷鎖。然後壓他肩膀令其跪下，但張守珪乃將軍出身， 豈可輕易下跪於他人。另外四名衛兵見狀立刻上前，他們一邊壓張守珪，一邊踢他的小腿及膝蓋。但是張守珪依然䇄立不倒。

主持官員見到張守珪如此強硬，命人拿出木棍侍候，可惜依然不果。最後，主持官員命劊子手前來，二人對話一番，劊子手點頭。然後，劊子手走在張守珪較後位置，兩名衛兵放了張木櫈於二人中間。當主持官員拿起令牌，擲出並大叫：「斬立決！」

劊子手雙手緊握利刃，提步向前衝。他踏上木櫈跳起，大喝一聲，然後利刃橫揮。張守珪的頭顱頓時飛脫，彈到遠處，在場的人無不感到驚心動魄，因為他們從未見過向站立的人進行斬首，縱使是主持官員亦然。而劊子手就這一斬已花了全身的氣力而不停喘氣，突然，他見到了手中的利刃正散出縷縷蒸氣，斬下去的刀鋒也融化似的微微彎曲起來。劊子手知道，每當含冤的人臨行刑前內心必定會義憤填膺，體內血脈沸騰之至。當斬下去時，噴出來的血仿如地熱岩漿般，其熾熱之極，足以溶化精鋼金屬。因此，看見此情此景，劊子手明白張守珪臨終時所言非虛，內心不其然產生一種悔疚的感覺。這感覺以往也出現過，但今次卻特別濃烈，內疚的心情令他顯得更疲倦。他放下了利刃，上前向主持的官員揖禮：「大人，卑職實在太累了。請恕在下先行告退。」由於他實在太累，因此說罷不待主持官員批凖便轉身離開。

劊子手的兒子也是第一次見到父親這樣的神情，於是他立即上前以小小的身子去扶持父親龐大的身軀。臨離開前，孩子緊張地道：「阿爹，你等等我。我去拿回你的利刃。」劊子手搖頭道：「不用了，這利刃已經是廢鐵。」說罷，他們兩父子便慢慢的離開刑場。

自張守珪被斬首後，在場的所有人不禁驚訝得呆目結舌，特別是主持官員。他監督的行刑眾多，但張守珪竟被站著斬首，真是聞所未聞。因此，劊子手的離開他也無暇理會。

未幾，主持官員花了很大氣力才稍微坐下來定神。就在他命人收拾張守珪的屍體時，有三個人正並肩的走進刑場內。主持官員認出在中間的一人，他站起來向那人揖禮道：「陸賢者。」那人正是陸象先。而在他身旁的也是陸靖和陸慕雲。對於陸象先來到刑場，主持官員並沒有感到意外，因為他素聞陸象先與張守珪交情深厚，所以陸象先來此為好友收拾遺體份屬正常。

射鹿記 - 第四章 - 京兆(17)

陸靖和慕雲看著張守珪身首異處，臨終時仍然站著，那股頂天立地，無懼生死的傲氣，令人肅然起敬。而陸象先看著故人不禁想起種種往事，眼中也泛出淚水。他們三父子同時跪下向張守珪拜別。「守珪，請恕老夫遲來了，老夫沒用，未能拯救你。但守珪。。你為何當初不聽我的勸告早早退下來。。。現在卻落得如廝下場。。。」陸靖與慕雲見父親痛哭流淚，擔心他傷心過度而暈過去，於是上前扶持。然而陸象先揚手示意不用，接著他向主持官員道：「韋大人，張守珪已被斬首，刑罰已經受了。現在他的罪也抵償了。我可否為故人收拾遺體。」韋大人見張守珪已被問斬，眾人皆見，於是准許他的請求。

陸象先謝過韋大人後，揚手示意，僕人們便推著一副棺木，一個盒子走進刑場內。陸靖負責把遺體枱進棺木內，慕雲則把䇄立在張守珪身體上，染了他鮮血的白色旗擲下來蓋上他的棺木上。而陸象先則去拾回張守珪的頭髗，他看到張守珪臨終時昂首瞪眼，更顯得他的無悔，。無懼的決心。陸象先為張守珪掩蓋雙眼道：「守珪，你安息吧。」接著，他便將頭髗放在盒子內。

陸象先三父子再次向韋大人揖禮謝過後，便轉身離開。眾人見到他們三父子的身影漸漸刑場後也紛紛離開。

陸象先他們離開刑場後便轉向東門離開，一直到郊外地區。陸象先早已為張守珪準備了墓地，當棺木和藏著頭髗的盒子一同埋進土內後便為他立碑。而染血的白旗則收藏在懷中，他高舉杯酒向長埋黃土的張守珪道：「守珪，我正命人在你家鄉尋找土地為你另建墓地，之後再讓你回到家鄉。希望你現在休息一會，早日安息。」然後將酒奠在地上。

後來，天色已黃昏，京城大門也正在關閉。他們也來不及入城，於是他們決定回到城門外休息。時值秋涼，晚上的涼風明顯令人有種冰涼感覺。陸靖燃起火堆，好讓陸象先與慕雲取暖。由於一整天的舟車勞動，陸象先與慕雲已經疲憊不堪，很快便呼呼進睡。陸靖擔心深夜會更涼，於是將外套脫下伏在陸象先身上。

陸靖坐在火堆旁一邊取暖一邊沉思這段期間所發生的事。與潛龍有關係的蔣玄先為張守珪建立邊功，再將自己的功勞交給康犖山，後來又要陷害張守珪，間接令康犖山地位提昇。雖然還未確定是否蔣玄陷害張守珪，但是，下一次出事的又會否是康犖山。想到這裡，陸靖也越想越迷惘，漸漸地，他也沉睡過來。

未幾，遠處傳來急促的馬蹄聲和沉重的叮噹聲。這是盔甲部件之間互相拍打而傳出雜亂的聲音，鐵蹄踏地傳出始起彼落的急步聲，整個寧靜的夜晚完全被他劃破了。陸靖被那位騎士的舉動吵醒了，雖然他不知道這位騎士用意如何，但絕對肯定不是朝廷的哨兵或傳遞消息的士兵，因為他們必定是輕巧裝備的。陸靖為免多生事端而靜觀其變。

那名騎士於城門停下來並高舉彎月大刀大叫:「快開城門！我要拯救我阿爹！」陸靖聽罷，神色突然驚愕起來，因為他知道那人是誰。

陸靖跑向騎士大叫：「康大哥！」那位騎士也認出這聲音，他道：「陸兄弟！你在此就好，我要入城救阿爹！」陸靖當場露出一副哀傷的表情道：「張先生已經就義了。」康犖山聽後瞪大雙眼，淚水頓時流出來叫道：「蔣玄你這殺千刀，快還我爹命來！」陸靖知道康犖山繼續大叫必定驚動守兵，於是插口道：「康大哥，你冷靜些。難道你忘記了張先生對你的期望嗎？」康犖山倏地停下來，不過他並非即時想通，反而他質問陸靖：「這有甚麼關係！我阿爹被蔣玄害死，若我不幫他報仇，我還算是他的兒子嗎？」陸靖道：「但是你繼續咆哮的話，不但報不了仇，而且還對不起你阿爹！」康犖山道：「陸兄弟，難道你忘記了當日我們去說服室韋汗的事嗎？那時候我們都是一條心排除萬難。你是否被京師的紙醉金迷迷惑了？」陸靖道：「我沒有。那時候我們是為了平息紛爭，但現在你是製造紛爭！」康犖山聽罷憤然大怒，他以刀指向陸靖道：「總之，我一定要為阿爹報仇，陸兄弟，你是否要阻擋我？」陸靖道：「我是絕對不會看著我兄弟去送死而不阻止！」康犖山雙手握緊大刀，怒目而視向陸靖道：「阻我者死！」說罷，康犖山手執大刀一揮，陸靖立即後退，可是他也想不到康犖山揮刀之快，他的衣服頓時多了一條刀痕。

陸靖知道不以武力去制止康犖山只會引起更多亂子。於是他也拔劍抵抗，可是劍刃只露出大半，康犖山已再次提刀斬去。幸而陸靖的劍乃絕世寒鐵所鑄，因此未被康犖山的突擊所傷。然而陸靖心知長兵器缺點在於近距離攻擊，於是他向前踏步跳起並反手以劍柄攻擊他的眉心。

陸靖這一擊速度之快，衝擊之大，康犖山也來不及回避，整個人從馬背上跌下來。而這一擊也令他稍微清醒過來。雖然他沒有像之前瘋狂，但他依然嚴厲地道：「陸兄弟，你是否一定要阻攔我？你還是我兄弟嗎？」陸靖道：「就是身為兄弟，我是絕不會看著你錯，甚至死！」康犖山道：「父仇不報忹為人！」說著，他已緊握手中大刀再次衝向陸靖。

射鹿記 - 第四章 - 京兆(18)

康犖山揮舞著大刀橫劈直斬，使出「彎月凌空墮九州」，這一招是快速揮刀攻擊對方，他天生氣力過人，揮沉重大刀係揮灑自如，所以使出時每招皆充滿殺氣。陸靖見他失去理智也只好不斷防守，縱然反擊也未能接近。未幾，陸靖已被迫至城門下，而康犖山依然步步進逼。

其實，陸靖並非不能反擊，只是他不想傷到康犖山，因為他手中的劍鋒利無比，可謂見血封喉。然而，無路可退的陸靖叫道：「康大哥，快冷靜下來！我是陸兄弟！」此時的康犖山根本聽不入耳。於是，陸靖看準時機，先踏城門再踏在康犖山手持的刀背上，然後縱身跳起蹺過了康犖山並揮劍在他臂上刺上一劍。

然而，康犖山中劍後也倏地轉身揮刀反擊。陸靖的手臂也被戒了一刀。不過，他們卻沒有停下來，陸靖在著地後立刻衝前以爭取近距離攻擊。此刻，康犖山難以拉遠距離而令他的大刀顯得笨拙。

陸靖使出「鷹出鴉群」不斷的步步進逼，劍招充滿著無限殺意。然康犖山內心仍然忿忿不平，不過越是急燥擺脫，招式越是凌亂，他身上中的劍傷卻越來越多。陸靖清楚知道要令康犖山冷靜必須要以暴易暴，以劍招取勝。

康犖山被陸靖的劍招擾亂得半招難進，五內如焚，然後大喝一聲，大刀往上揮去，這一招令陸靖也不得不後退。然後，康犖山繼續高舉大刀，陸靖感到康犖山的氣沿引到刀上。他知這招勢不可擋，於是轉身向慕雲道：「慕雲，快同阿爹離開。」其實他們一早已被刀劍交鋒的聲音吵醒。慕雲聽後，立即抱陸象先離開。康犖山的氣越聚越多，然後大喝一聲，使出「掀天揭地」直刀斬下，一前刀氣從大刀暴射出來。陸靖亦被其氣勢所壓，立即向側身跳開，避開刀氣。

然而，陸靖避開刀氣之後並沒有停下來，他立時縱身跳起，撲向康犖山，提氣大喝一聲，斜劍刺出使出「鷹出鴉群」與康犖山的大刀相接。
雖然康犖山手中大刀由精鋼鑄造，經千錘百煉而成，實屬上乘兵器，可是面對陸靖的千年寒鐵，加上陸靖使出劍招時，同時運出「菩薩低眉」的氣勁在劍中。當兩者短兵相接時即被擊碎，折斷的刀刃飛脫到城門上的哨站內。

折斷刀刃那刻尖銳刺耳的聲音由康犖山的耳蝸傳到腦中，當場令他怔了一怔，同時也喚醒了他的理智過來。康犖山呆站起來，手中仍拿著大刀的刀柄。

「康大哥。」陸靖見康犖山已冷靜下來，因此也將劍回鞘地道。康犖山雙眼再次泛紅並溢出淚水來，他哭著道：「阿爹在哪裡？他能冥目嗎？」這一問，可知他已接受張守珪已被斬的事實。陸靖道：「張大人安祥，我們已找人將他的身首暫葬在郊外。當我們聯絡到他家鄉的親人後便會將他遷葬回鄉。」

「康先生你放心吧，張兄弟被斬後仍面露笑容，可知他臨終時已了無牽掛。這個包伏是他的遺物，如今你是他唯一親人，這些你就拿著吧。」說話的人正是陸象先，康犖山接過包伏時，陸象先續道：「這兩個銅護手一直陪伴著張兄弟出生入死，他在臨終前仍一直帶著。還有，這塊布就是刑場上插在張兄弟身後的旗幟，這一點點的就是他的血。」說到這裡，康犖山已跪了下來，將包伏與護手放在地上，然後整個人伏拜地說：「阿爹，孩兒來遲見你最後一面，希望你老人家能原諒孩兒。孩兒今日未能為你報仇，他朝一定會十倍奉還給蔣玄！」此時康犖山已經泣不成聲，嚎哭起來。

陸象先道：「康犖山，我相信張守珪能有你這一位孝義雙全的兒子，他泉下有知定能安息。」陸靖見此也上前輕拍康犖山的肩膀道：「康大哥，剛才的事很對不起。」康犖山轉身擁抱著陸靖道：「我剛才也太魯妄，對不起。」陸象先道：「靖兒之所以要阻止你，是因為這件牽涉很多人，而且箇中因由錯縱複雜。所以，我希望這樣可以有一個結束。」康犖山點頭示意明白，他與陸靖互相扶持站起來。

接著，康犖山拿起包伏，將銅護手套在雙手，並以旗幟包在背部和臂上，造成一件戰袍。他再三向陸靖等人拜別。臨行前，陸靖道：「康大哥，路上保重。」康犖山上馬後，轉頭向陸靖道：「陸兄弟，當義父收我為義子時，曾為我改了名字。可是當時我嫌麻煩而沒有改。從今開始，我不再叫康犖山。我叫安祿山。」說罷便轉頭策馬離開。

當安祿山回到幽州後便立刻命人為張守珪雕刻銅像，撰寫墓誌銘。當銅像完成他便安排放在幽州最高的山上，就像張守珪可以繼續保衛及俯瞰幽州。

第四章。完。

射鹿記 - 第五章 - 潛龍(1)

深秋黃昏，橘紅色的太陽躲在數片稀薄的雲內，令到雲也變得通紅泛黃起來，與山頭上泛紅枯黃的樹葉形成天地一色。「阿爹，孩兒會好好看守這裡的。」安祿山一邊抹銅像，一邊說話。忽然，一陣清風吹過，令安祿山不禁回想起昔日與張守珪以心相待的日子，鼻頭一酸，淚水也不禁流下來。

「康大哥。」一道聲音從不遠處傳來。

安祿山背著那人道：「我已經改名叫安祿山。」

那人隨即改口道：「係。安大哥。」那人的聲音很熟識，他轉身看，立即喜道：「原來是你。史兄弟！」安祿山當初在室韋時，就是多得他照顧。

安祿山抹去眼淚，上前與那人擁抱道：「史兄弟，近況好嗎？這段時間邊防的事辛苦你了。」

史兄弟道：「安大哥放心，邊防很太平。」

安大哥喜道：「史兄弟，我們今晚就不醉無歸！」史兄弟點頭。臨行前，安祿山還先向張守珪的銅像道別。

晚上，安祿山與史兄弟在安府設宴暢飲通宵達旦。後來，他們各人拿著一壺酒到屋頂聊天。安祿山亦將前往京城的經歷訴說給史兄弟。史兄弟聽後，只是嘆氣地道：「這就是現實。」

安祿山不明白，史兄弟續道：「沒有權力的人，就連進入京城的機會也沒有。當今天下，可謂前所未有的盛世，但是，朝廷依然是朝廷，民間依然是民間。天下仍然以一個人為主導，他就是當今聖上。即是要有地位必須得到聖上認同。」

安祿山道：「這很合理，因為這個天下是他們打下來的。」

史兄弟喝了一口酒並抹一抹嘴角續道：「那麼你想不想為張將軍報仇？」

安祿山厲道：「當然！」

史兄弟道：「從你之前到京城一事來看，足以證明沒有地位是沒有人會幫你的。」

安祿山搖頭道：「不會的，陸兄弟絕對不會這樣的。」

史思明安撫道：「陸靖當然不會。但我知道他的阿爹叫陸象先，當今聖上稱他為賢者，地位非並非等閒。但他素來反對戰爭，亦曾多次勸告張將軍退下來。」

安祿山道：「陸兄弟與家人相認的事我也清楚知道。但陸象先這樣做也不代表甚麼。」

史思明續道：「但你可知道自他退下來後，雖然深居簡出，但與朝中百官私交甚篤。難道他又真是無辦法營救張大人嗎？」

他喝了一口酒，續道：「他對你說張大人之死希望是個結束，可知當中的事他一定內有玄機。」

安祿山道：「我還是不明白你的意思。」

史思明道：「即是陸象先明知可以救張大人而不救。」

安祿山聽後也感到一絲疑惑，但隨即決斷地道：「沒可能，陸靖如果知道此事一定會阻止。」

史思明揚手道：「我也相信這與陸靖沒關係，縱使他知道也可能是愛莫能助。」

安祿山當場斬釘折鐵地道：「我絕對不會懷疑兄弟的！」

史思明見狀，為免傷和氣，立即高舉酒杯道：「哈哈，請恕我多疑。來，我自罰三杯！」

安祿山接口道：「要飲就一起飲。」二人仰天大笑，然後碰壺痛飲。

酒過三巡，史思明續道：「其實，剛才我想帶出的問題並非陸象先的事。反而是如何報仇。」

安祿山並沒有發問，只是喝酒繼續讓他說。

史思明續道：「要報仇就要得到聖上的賞識。現在聖上只注意兩個地方，其中一個是東北。」

安祿山問：「另一個地方之一呢？」

史思明道：「在西北。」

安祿山道：「那我明白了，只要我們繼續保家衛國便可以得到聖上賞識。這和阿爹的遺願一樣。」

史思明道：「剛剛相反，你回想張大人最得到聖上賞識是甚麼時候？」

安祿山道：「是平定東北各外族混戰的時候。」

史思明道：「一半。正確的是戰勝外族的時候。你再想想，當東北平定之後，張守珪在地位上是得到了地方官中的最高榮譽--節度使。可是，往後的日子他積極維持邊防太平，這完全不符合聖上意思。所以，他也再沒有得到任何升官賞賜。」

安祿山道：「但至少阿爹的努力沒有白費，現在邊防的確比以前和平很多。」

史思明嘆氣道：「這也是他的致命傷。和平的確對兩地人民有莫大碑益。可是對聖上來說是停頓了開拓疆域，更甚者是懷疑這一方之雄會否打算聯合外族作叛逆之事。」

安祿山道：「那即是若要自保就必須要發動戰爭？」

史思明道：「一半，只要是不驚動朝廷之下的對外報捷消息，這不但能自保，更可以成為功臣。到時便得到皇帝賞識，加官進爵，你也可以報仇。」

安祿山苦笑：「對，這的確能報仇，但要犧牲太多人也絕非阿爹所願。」

史思明笑道：「放心吧，總有兩全其美的方法，到時候我一定會幫手的。」接著，兩人繼續碰壺暢飲，直達天明。

翌日，安祿山便與史思明到軍營主持操練。可是，自從張守珪被斬後，他的舊部下大多士氣低沈，甚至憎恨朝廷。因此他們表現如雜排軍一般散漫。安祿山卻越看越生氣。於是，他命人架起擂台並走在中央，解脫盔甲，撁起衣袖，大聲喝道：「我知道當中不少人不滿張大人被斬一事。但事實如此，我們只能好好遵守他的遺願，好好保護我們的家鄉。但我同時也知道當中有很多人對我暫代張大人一職不滿。這裡是草原地區，既然不滿，我們就用草原的規矩來分出勝負。如有勝我者，你就代我之職去做你們認為要做的事。相反，若戰敗者則不能再怨恨朝廷和要依我說話做，就是繼續看守這片土地。來吧！有誰夠膽挑戰？」眾人皆知安祿山氣力很大，除槍法和弓騎技術出色，更繼承了張守珪揮灑大刀和近身搏擊技，實力殊不簡單。

然而，軍中仍有不滿和不服者。其中一人走到擂台上挑戰。安祿山道：「報上名來。」那人道：「蔡希德。」安祿山聽過他的名號，他是張守珪曾點名稱讚，是一名驍勇善戰的人材。安祿山問：「聽聞你擅長槍法，提槍如拿筆。好，我就會一會你的槍法。」安祿山命人拿長槍給蔡希德。於是，二人於擂台上比劃槍法。

射鹿記 - 第五章 - 潛龍(2)

當比劃開始，蔡希德便立即衝前長槍刺出，施行突襲，安祿山冷不防避開他的速攻，立時側身退後。蔡希德見狀順勢將槍頭橫掃對準刺向安祿山嚥喉。安祿山只有再次側身後退，此時他已身處到擂台邊，如再退後一步便會跌出擂台外，這樣就等於戰敗。以後安祿山再怎樣做都不可得到尊重和認同。

在場外的士兵見到蔡希德不消一會便將安祿山迫到擂台邊，內心皆感到驚喜萬分。而蔡希德心知安祿山既是習武之人，又是冠勇三軍的出色將領，所以必須要先發制人，令對方措手不及才可制勝。於是他使出成名絕學「三段刺」，這槍法在於「快」和「進」，步步進迫令對方招架不來，最後給予致命一擊。

安祿山也聽聞過這絕技，但遇上還是第一次。他知道蔡希德必定會進一步使出第三刺。果然，蔡希德反手以槍尾斜掃安祿山的小腿，這是令安祿山倒地，然後施展第三刺。然而，安祿山下盤穩定，並沒有被對方的斜掃擊倒。反而安祿山開始提槍反擊，不過他每一槍像已被對方看穿，很快便被對方反擊，令安祿山仍然處於下風。

正在雙方大戰數十回合後，安祿山忽然想起初相識陸靖時他的劍法套路，就是表面示弱以看穿對方套路，再故意引出弱點令對方中計繼而反擊制勝。因此，他也依樣葫蘆，引出弱點故以令蔡希德中計。果然，蔡希德大喝一聲，使出第三刺。他的槍頭對準安祿山的嚥喉刺進去，這次安祿山依然側身避過去，然而他卻提槍刺向對方的肩膀，也是蔡希德預計之內。

不過，安祿山立刻雙手緊握長槍插在地上，再依此為重心雙腳跳起踢在蔡希德胸口。蔡希德受此重擊立時應聲倒地，可是他再不能反擊，因為安祿山已對準他的嚥喉，只要再多分毫距離槍頭便會刺進嚥喉內。安祿山道：「現在服未？還要不要再來比劃？」蔡希德抬頭看著安祿山，此時陽光正照在他的身後，令到蔡希德見到他的身體正散發出道道光線，仿如神明。蔡希德道：「安大人，在下不敢再冒犯了。」接著，安祿山收回長槍並伸手扶他起身。

這時，一直支持安祿山的士兵大聲叫嚷歡呼。而部分士兵也即時折服安祿山的威武之下。可是，軍中仍有不滿的人，他們見安祿山剛才與蔡希德比劃已消磨了大量體力。於是藉機上擂台擊敗他，不過他們全都被安祿山輕易擊敗，這樣一來，佩服他的士兵卻越來越多，歡呼聲此起彼落，連綿不斷。

終於，軍中再沒有人敢挑戰安祿山。安祿山就站在擂台上向軍中各人作出安慰及承諾。可是，當各人也專心地聽的時候，忽然有兩名年青人背著包伏，反方向離開軍營。他們的舉動卻引起了安祿山的注意。於是他大喝道：「兩位年青人既然投軍，現在又為何要離開？」眾人眼光頓時轉向他們二人身上。

兩位年輕人知道安祿山呼叫自己，他們停下來，互相望對方一眼，然後轉身看著安祿山。安祿山道：「兩位是否心中還有不滿？如果有的話就上來解決吧！」左邊那位擁有棕紅頭髮的年輕人開口道：「要我服的話，就在這裡解決。你如果能在引弓發矢，分別射倒東，西以及你後方的旗杆，我就服。」
安祿山道：「你叫甚麼名？」

紅髮年輕人道：「我叫武令珣。」

安祿山道：「武令珣，你又能做到嗎？」

武令珣笑道：「那你看看看吧！」接著他放下所有包伏，拿出將掛在肩膀上的弓，並在腰間拿出弓箭。此時，陽光就在他的正前方，眾人心中都不禁地想：「這年輕人看來不熟箭法，向著太陽射箭，只有失敗。」可是，武令珣橫拉著弓，指縫間夾著三枝弓箭。然後合起雙眼，拉弓等候。不但眾將士，甚至連安祿山也屏息靜氣等候著他。在此烈日當空，萬里無雲的情況下，就只有秋風略過所發出的呼呼叫聲。

忽然，武令珣手指稍動，三箭已迅間消失在他的手中。眾將士也來不及反應去跟縱弓箭的去向。後來，他們同時也聽到三個不同方向的三枝旗杆發出折斷的「㗎嘞」聲。終於，他們看到了箭的下落，可是場內依然鴉雀無聲，因為他們被武令珣的舉動嚇得瞪目結舌。

而安祿山見到他的弓箭技術內心大為興奮起來。因為他遇到了難得的良才，同時也激起他昔時在草原上與人比劃箭法的興奮。於是，他也同樣在腰間拉出三枝弓箭，直立的拉弓瞄準。當他準備好了，連續三聲「嗖」弓箭分別於短時間發出。安祿山的目標就是武令珣那兩位年輕人身後的木欄柵上。

武令珣見到安祿山的箭法後不禁驚訝瞪目。竟然他能夠將三箭射在同一個點上，前兩枝被尾那枝箭射得分開四份，可見他力度之大。然而，另一位年輕人卻冷笑起來：「箭法果然利害，但沒箭時候也只有等死。」安祿山聽他這樣自負的態度，內心竟然欣賞起來。他笑道：「哈哈，小伙子言下之意即是你從不使用兵器。」那年輕人道：「沒錯！」安祿山道：「那麼你就上來比劃拳腳吧！」那年輕人二話不說，立即脫下行裝慢慢踏上擂台。

此時，年輕人只穿上一件背心，露出了強壯的雙臂。當他來到擂台時，安祿山問：「報上名來！」年輕人道：「在下田承嗣。」當安祿山聽到他的名字後，不禁露出喜悅的笑容道：「原來是安東豪俠田守義的兒子。」田守義曾官至安東副都護，以「剛拳硬腿」聞名天下。而他人富正義感，豪邁闊綽，廣結朋友，所以深得江湖俠客敬重。而他的兒子田承嗣深得父親真傳，所以自少已受各方人士器重，難怪他如此自負。這一點，安祿山反而感到欣賞，想希望利用那份傲氣，再加些磨練，然後為國家效力。

安祿山道：「聽說你盡得父親真傳，我也想見識一下「剛拳硬腿」。」

田承嗣笑道：「好。」接著，二人便握緊雙拳準備。

射鹿記 - 第五章 - 潛龍(3)

此時，武令珣也走到擂台上扶持田承嗣。他倆聽到這番說話頓時被他的實力和魅力所懾服。於是他倆立即單膝跪下，齊聲道：「小人剛才斗膽挑戰安將軍，還望安將軍不記前嫌，准許小人在大人麾下盡犬馬之勞。」安祿山上前扶起他們，安慰地道：「難得二人願意留下，實是大唐之福，也是本將軍之福。你們以後就隨本將軍保衛國家吧。」二人聽後，再次向安祿山揖手以謝。

眾將士聽後不禁高聲歡呼，不停吶喊「安將軍！」而此等事磧很快便一傳十，十傳百，眾軍營的將士無不佩服。不久，張守珪的所有舊部盡歸安祿山所管。後來，史思明，蔡希德，武令珣，田承嗣等人更成為安祿山心腹大將。而他聽從史思明安排，以先懷後壓的方式對付各外族，繼而互市以經商代替戰爭略奪。各外族莫敢不從，這些報捷消息不斷傳到京城，皇帝聽後龍顏大悅，逐留意安祿山這位將軍，同事，邊境也得以太平。一年後，朝廷更正式頒佈安祿山成為盧龍節度使。

就在眾將士正為安祿山正式就任盧龍節度使的晚宴上。一名特使突然衝入安祿山府邸。史思明上前道：「來者何人？」特使並沒有下馬向安祿山揖禮，只是擺出架子，順手將信件飛向史思明身上。眾將頓時感到受辱，紛紛怒目而視。然史思明並未發怒，只是揚手示意冷靜。

史思明打開了信件，頓時雙眉稍皺。之後，他便將信件交安祿山並揖手道：「安將軍，此信是河東，朔方節度使王忠嗣將軍祝賀將軍擔任盧龍節度使。並希望邀請將軍到朔方一聚。」

安祿山喜道：「素聞王元帥智勇雙全，屢破外族捍衛大唐，真英雄也。本將軍早已想到府上拜候。思明，快去為王元帥使者接風洗塵。」

史思明道：「遵命。」然而，特使並沒有下馬休息，反以伸手拒絕道：「不用了，本人不會留在此地。還請安將軍親自回信，待小人好向王元帥覆命。」特使說話時嘴角微微面露輕蔑的笑容。因為眾人皆知安祿山很少讀書，識字不多。所以特使是有心為難。而安祿山也顯得有此尷尬。

正當特使一再吹促時，門外傳來一道響亮的聲音：「安將軍果然料事如神，早就命小人準備並收好信件。待特使前來祝賀時可以交給他們。」這人一邊說，一邊從懷中將信件交給特使。本原特使打算想乘機嘲笑安祿山一番，可是突如其來的解圍，令他一時間感到愕然。史思明上前道：「就請閣下將此信交予王元帥，以便覆命。而安將軍亦會於下月初十到達朔方拜訪王元帥。」特使接過信件後便轉身策馬離開。

當特使離開後，安祿山繼續與眾將慶祝。宴後，安祿山獨自走到庭園，他抬頭看著彎彎的新月，手中搖晃壺中美酒。良久，他不禁長嘆一聲，喃喃自語道：「阿爹，我終於能繼承你成為節度使。接下來，我便會為你報仇。」

「我想未必那麼快。」史思明道。安祿山轉身道：「原來你還未離開，找我有事？」史思明點頭道：「末將想與將軍商討王元帥邀請將軍到朔方相聚一事。」安祿山道：「這裡不是軍營，也沒有其他人，那就不必拘謹。」史思明點頭道：「安大哥，此行恐防有異，務必盡量推遲出發。」安祿山道：「只是聚一聚，我相信應該沒有大問題。」史思明雙眉皺起道：「安大哥，難道你忘記了王忠嗣的背景和近年的活躍嗎？」

安祿山當然清楚王忠嗣的背景。他原名王訓，父親王海賓是一名蹺勇善戰的將軍，然而在王訓小時候父親不幸中伏而被殺。因此王訓被送入宮中居住，並且被當今聖上封為假子，賜名「忠嗣」。後來，王忠嗣投身軍旅，憑著他天資軍事才能和冷靜，沉默寡言的性格，大破吐蕃，每戰皆報捷，因此他很快地成為朔方，河東兩鎮節度使，猶如一顆明日之星，深得群眾愛戴。如今，他更窺視盧龍，河西，隴右節度使之位。原本王忠嗣等張守珪百年歸老之後，好讓自己接替其位置。可是，朝廷卻安排了安祿山接替這位置，令到王忠嗣感到愕然。

史思明還補充：「還有，王忠嗣父親與薜訥情如手足。當年你還殺了薜訥的義子。我擔心到時候王忠嗣會重提舊事。」安祿山露出了感謝的笑容，然後輕拍史思明的肩膀道：「這一點，我早已想到。不過我不能避，因為避只會顯得我怕，將來如何替阿爹報仇。既然不能避，就只有面對。放心吧，素聞王忠嗣知人善任，愛惜將士。我相信他並非不講道理的人。」史思明還請安祿山考慮多些時，安祿山卻阻止道：「思明，多想無益，來，今晚我們好好痛飲一番。明天就好好安排我前往朔方後的步處吧。」

幾天後，安祿山便獨自離開幽州城。於臨行前，史思明還打算安排幾名武將陪同，可是安祿山卻認為留多些人防守邊境為之首要。因此，他堅決要獨自前往。安祿山這次前行除了証明他已經到達了人生的另一個境界外，還代表他要面對新的挑戰。

劇透，安祿山會比史思明殺死，跟住史思明比史朝義殺死，跟住唐朝會姑息藩鎮，跟住跟住跟住.......

😂😂👍🏻
不過正史係安祿山比義子安慶緒殺死，但本事故未會去到咁遠。。。

射鹿記 - 第五章 - 潛龍(4)

回說陸靖，自他阻止了安祿山闖入長安報仇之後，雖然避免了一場無謂的打鬥，可是他的內心也很想找出蔣玄報仇。不過，早在張守珪行刑那天，陸靖已準備全副武裝，打算劫獄。陸象先也知道他會這樣做，於是走進他的房間，說了一番話。

陸靖見到阿爹突然走進房間，也顯得不知所措。然而陸靖並沒有隱瞞，他坦白地道：「阿爹，我將會去劫獄，拯救張大人帶回見康大哥。所以請你恕孩兒不孝，未能照顧你們。」陸象先見到兒子如此重情義，的確感到安慰，不過，他的行為實太魯莽。
陸象先道：「你認為這樣會救得到張守珪嗎？」
陸靖搖頭道：「我自知此行九死一生，但我絕不能看著張大人含冤而死。」

陸象先雙眉雛起道：「難道我不想救守珪嗎？可是我們實在救不得。」

陸靖亦知道這事會牽連到陸家，不過他真的不想張守珪被奸人所害。陸象先道：「我們是一家人，你要如何做我們一家人也支持你。不過我只是不想你去送死。」

陸象先站得太久而顯得有些累，於是陸靖拿張椅子讓他坐下休息。陸象先續道：「這幾天你可有留意京城有甚麼不同嗎？」

陸靖點頭道：「我知道整個京城出現了很多可疑的人。相信是為了張守珪一事而來的。」

陸象先道：「那你又知道他們是來自那裡的嗎？」

陸靖點頭道：「朝廷。」

陸象先道：「一半吧。他們應該是來自潛龍的。」陸靖沒有顯得太大反應，因為他一早已聯想到潛龍是與朝廷有關。

陸象先也知道要將潛龍一事說給陸靖知道。希望能阻止他去劫獄。潛龍早已在武則天時代出現，當年武則天登極之後，大唐李氏或朝廷百官紛紛起兵對抗。雖然有些僥倖逃過，但大部分都被武則天逐一消滅，所以，武則天為防再有人萌生復興之意，於是對李氏宗室大為殺害。當中只有少數李氏宗室能逃出隱匿。仍然留在宮中的就只有武則天的兒子李顯和李旦等人。

後來，武則天加強了對朝廷內外的監視，令到朝廷內外百官不敢再正面對抗，轉而秘密結集起來，以圖日後復興唐室。後來，李旦在因緣巧合之下而加入了他們的組織，而得到了皇室的支持，該組織稱為「潛龍」，意味潛伏隱逸的神龍，等待時機成熟，一躍而起，光復大唐正統。然而，李旦只想過平隱安逸的生活，對於政治鬥爭也極為討厭，因此他盡量與潛龍保持距離。相反，他的第三位兒子，即是當今聖上。他卻積極參與潛龍的活動，最後更成為潛龍的領導人。直到武則天還政於中宗李顯，潛龍一直都在暗地裡收取消息。可是，韋后干政，欲仿傚武則天成為女皇，於是當今聖上與太平公主一同起兵平息。這事件中，潛龍中的文臣武將起了相當的作用，他們也漸漸成為了朝中重臣。後來，潛龍更協助當今聖上解決了太平公主的陰謀。自此之後，天下政權正式重回李氏手中，而潛龍的成員也紛紛成為朝廷重臣。不過，當中也有不少人恃功驕橫，結果當今聖上也曾打壓潛龍出身的官員。然而，聖上並沒有取締潛龍，反而繼續任用他們作暗中調查。

陸象先說罷，長長的嘆了一口氣續道：「而我和張守珪當年也是潛龍的成員之一。」陸靖聽後突然感到一陣頭痛，因為他好像以前聽過，但又記不起。不過，他為了不想給阿爹知道而強忍痛楚。

陸象先繼續道：「其實，飛鳥盡，良弓藏。狡兔死，走狗煮。這個道理，任何領導人都會這樣做。自從聖上那一次追捕殺害潛龍的成員後，我為了不受牽連而退隱下來。當時我也曾勸說張守珪也一同退下來，可是他卻不相信。現在。。已退不下來了。」此時，陸靖的頭痛也舒緩了。

他道：「你的意思是蔣玄是皇上派來陷害張大人。」

陸象先道：「不知道，但皇上主理這件案，若然你繼續查下去，最後只好招惹殺生之禍。」陸靖聽到了這個結果大為失望，因為他希望救了張守珪之後，設法為他辯護，繼而找尋證據揭發蔣玄的陰謀。可是，原來他是聖上派來的，實在令人痛心 。

陸象先道：「縱使你救了守珪，逃到塞外，你和他也不能再踏足大唐領土。而他的家人，康犖山也會受到牽連。最壞的打算可能連一些已退隱了的前潛龍成員也一同受害。所以，靖兒，希望你能三思而後行。」陸靖明白，亦無可奈何地接受，不過，他仍想為張大人做些事，於是他開口道：「我還要去刑場，我要為張大人保留屍首，將他厚葬。」

陸象先點頭道：「眾人皆知我和張大人的交情，這事不難。」

這時候，慕雲早已站在門外，他插口道：「阿爹，靖兒。我也幫忙。」之後，他們三父子便準備棺木前往刑場。

後來，陸靖並沒有將潛龍一事說給康犖山知道。因為若他知道反而會激起他的憤怒而更加堅決闖入京城。陸靖只希望他能好好繼承張守珪遺志。至於潛龍一事就由自己一人去調查。雖然他向阿爹承諾不再調查潛龍，但他每每想起阿爹說潛龍的歷史時，頭便會隱隱作痛。直覺地，他覺得自己的過去與潛龍是有密切關係的。另一方面，他依然想找出蔣玄問過清楚。

陸靖想到要調查出潛龍的事和蔣玄的下落，必須要擴大網絡。於是他便與慕雲一同營商，購地置業。他請托在幽州的安祿山購買了數十匹良馬到京城，並找工匠打造了數十輛台包廂的車子，車中放置十六個坐位。這些馬車原先只是接送來往東西兩市的徒人。後來發展到整個京城 一及萬年縣各個坊里。由於人民商旅等大都歡迎這新措施，陸靖及慕雲決定打造更多馬車，將接送的範圍擴展到不同城鎮。加上利用陸象先的關係，聯絡了各地官員和驛站，可供馬車休息和停留，所以他們的事業發展更大。不消半年，他們的事業以驚人的速度發展，接送範圍東至幽州，西達敦煌，南到揚州，成都，北至城。而且，他們還發展了運送貨物，海上接送及漕運。當然，陸靖隨了尋找蔣玄之外，還有尋出洛晞瑜，可是，她依舊音訊杳然。

射鹿記 - 第五章 - 潛龍(5)

由於他們的成功，令到登門拜訪以圖巴結的人與日俱增。縱然他們已下逐客令，但每天仍有不少人在大宅外等候。幸而，陸靖對於發展事業由此至終都只是在背後出謀獻策，出面的事宜全是慕雲處理。所以，大宅外等候的人全是為慕雲而來。這樣，陸靖也沒有受他們很大的騷擾。

自從陸靖那天在長安城外見到安祿山使出「彎月凌空墮九州」一式之後，他明白自己已疏於練武，因此，他每朝也練習劍術及箭法，而晚上不忘修練頓明大師傳授的內功心法。閒時，他亦會到青龍寺找頓明大師請教內功心法及學習掌法。不過，每當陸靖提及潛龍一事時，頓明大師依舊說一大堆佛理來轉移話題。

春雨夏暑秋風過，飄雪紛飛透長安。寒雪飄過，整個京城變得白鎧一片。打開城門的鼓聲就如雞啼一樣弄醒了整個京城。當起床時所吸的第一口氣也涼得令人有種息感，凍得令人不願起床，寧願躲在被窩中睡多一會。只有少數的僕人在鏟門外的雪和工人準備開舖。

這時候，一名騎士正在朱雀大街奔向南門。他就是陸靖，而那匹馬就是安祿山從幽州贈送的良驅。據安祿山寄來書信上說，有一天他在寒冬時訓練馬匹時，突然有兩匹野馬在眾人眼前略過。當時大雪紛飛，視野受阻，眾人均以為眼花，只有安祿山肯定是匹野馬。但在嚴寒下竟然有馬匹在雪地奔跑，實在太不可思議。於是安祿山下命眾將仕繼續訓練，自己則策馬追上。

安祿山憑著依稀的馬蹄印跟踪，大約追了兩日兩夜，隨身的馬匹也因飢寒交迫下終於不支倒地。然後，安祿山在雪地上走了一段路後亦同樣暈倒。當他醒來時，那兩匹野馬竟然就在自己身旁，其中那匹黑馬更背負著自己走到一個高山上的溫泉。在山上，那裡遍地果樹，鳥語花香，與山腳下的雪地大相逕庭。安祿山見狀，不禁驚訝得目瞪口呆，但他也無暇顧及四週環境，立即奔向溫泉取暖。浴後他便摘野果充飢。當他恢復精神後，發覺兩匹馬還在附近。他見這兩匹馬猶如神馬般，既有人性，亦能於極地來去自如。於是，他便有意慾駕馭這黑馬。可是，那匹黑馬卻好像知道對方想駕馭自己，不停奔跑跳躍。後來，安祿山花盡九牛二虎之力才騎在馬上。但黑馬並沒有示弱，反而繼續跳脫奔跑，以擺脫他的控制。雖然他曾經想放棄，但旋即想到若野馬也不能克服，又何以替張守珪報仇。於是，他大喝一聲，雙腿壓緊馬背，雙手緊抱馬頸。終於，經過一日一夜的鬥爭，黑馬依舊到處狂奔。於是，他無計可施，只好拔出腰間匕首，怒目視向馬匹，喃喃自語：「既然你不服於我，那麼我就用你的血肉為我充飢。」回想過去，他就是過於隨和的性格，而令到失去很多人和事。自張守珪死後，他決心每事都要爭取到底，大不了就同歸於盡。他高舉匕首，對準黑馬後腦，然後大喝一聲，就在準備刺下去的時候，黑馬竟然停下來。這樣代表黑馬已經馴服於安祿山。安祿山能得到如此良驅，心中興奮不已，同時也証明以暴亦暴往往比用和平來得快捷。他不禁仰天大笑：「阿爹，孩兒已經明白如何為你報仇，你老人家在天之靈必定要保佑我。」當安祿山打算回去軍營時，卻發現另一匹棕紅色的馬卻不斷追隨，直至回到幽州。

安祿山發現這兩匹馬情同手足，令他想起了遠在京城的陸兄弟。安祿山既想將最好的東西與陸靖分享，同時也希望他能領悟到自己從駕馭這匹馬得到的道理。當回到幽州時，適逢陸靖致信請托購買馬匹一事，於是安祿山便將那匹馬一同運到京城。

當馬匹運到京城時，牠於馬羣中居中而行，那副強健的身驅，凌厲的眼神，仿如眾馬之領袖走向陸靖身前。當時，慕雲也被牠那神態所吸引。可是，牠卻一直望著陸靖，他向慕雲道：「安大哥回信中略說他在漠北馴服過一匹絕世良驅，還說牠有一位好兄弟看看我能否馴服，相信就是牠。」然後，陸靖決定去駕馭那匹馬。忽然，慕雲插口：「靖弟，待我命人拿疆繩綁上吧。」陸靖揚手示意不用，因為他知道這是安祿山刻意安排，希望自己能像他一樣去馴服馬匹。結果，陸靖同樣用了一日一夜的時間，花盡氣力和體力才能馴服牠。不過，他並非用以暴易暴的方式去平息，而是他不斷將氣匯入紅馬體內，使其乖戾暴躁之行為緩緩冷靜下來。所以，他領悟出只要有毅力，凡事也能克服，他同時明白了安祿山希望自己不要忘記蔣玄的所作所為。

陸靖策馬在朱雀大街上奔向南方明德門。馬匹之快，令到每一步都淺起白雪，形成一條長長的雪痕。男僕人見狀立時大叫：「二少爺，大少說今天有重要客人到訪，不要外出。」雖然男僕人大叫，可是他根本聽不到，繼續揚雪而去。自從陸家的事業有了一定的發展後，他便全數讓給慕雲，而他卻利用已建立的人事脈絡去找尋潛龍。可是，潛龍卻神秘得很，陸靖明知道大多成員就是集中在京城，可是始終找不到半點線索。

至於馴服那匹野馬後，陸靖猶如結識了一位兄弟般，整天也形影不離。他為她改名為「赤兒」。但是，陸靖知道牠來自草原，經常困在京城只會令牠悶悶不樂。於是他便經常帶牠到城郊奔馳。今天，寒冷的早上，令赤兒仿如回到故鄉漠北草原一樣，牠也顯得特別興奮。離開京城後，填兒便一直往南方一座小山奔跑。

到了山頂，陸靖和赤兒也停了下來。此時，陸靖還是第一次從山上俯瞰整個長安城。這刻的長安，又回復了昔日的熱烈，無數的遊人，商人和百姓魚貫的連接著東西兩市。陸靖他喃喃自語：「赤兒，你看到到京城的宏偉壯觀嗎？很多來自四方八面的商人說過京城是世上最大，最完整，最美麗城市，他們每不驚嘆京城的壯觀。當時我也不相信，現在，我終於看到了。」良久，他續道：「赤兒，自從來到京城後，我就有一種好親切的感覺，就好像回到家一樣，好舒服。可能這根本是我的出生地。」這刻，陸靖產生了一種強烈的感覺就是要好好保護這地方，將來有任何事他都必須要盡力去捍衛，他要令這國家繼續和平繁榮下去。

咁就慘啦
睇黎係要好似郭靖同拖雷咁兄弟相殘

哈哈。。。係咪咁。。咁你要繼續留意。。多謝😂

射鹿記 - 第五章 - 潛龍(6)

但是，赤兒畢竟是匹馬，思想怎樣也沒有人這麼細密複雜。站了那麼久的時間也令牠感到很不耐煩，四肢不停前後徘徊，脖子也搖動起來。陸靖笑道：「知道了。我們再跑一會吧。」忽然，陸靖見到在京城南方一座堡壘的城門竟然打開了。他立即勒停赤兒，仔細觀察。他向赤兒道：「這裡原本是囚禁著死囚的，也是張大人最後的地方。不過，這監獄理應是關閉再改建的，為何現在還有人使用？」未幾，他見到遠處有一輛由四匹馬驅動的馬車正駛往堡壘內。那輛車車身裝潢華麗，應是達官貴人才能乘坐的。

對於長安監獄，陸靖從酒館聽過不少朝廷工作的人說長安監獄會改建，但由於朝中議論紛紛，結果沒有決議而停滯下來。而最後一名囚禁的人就是張守珪，從此以後，監牢便關上了。不過，他也沒有特別理會誰進入了監獄，於是繼續策馬奔馳。

翌日，雪沒有下。但天空仍然飄浮著厚厚的灰雲。由於沒有特別事情去辦，所以陸靖也捲在被窩裡睡多一會。
突然，陸靖被門外傳來「嘩！」的一聲吵醒了。但他知道這是僕人小緣所發出的。她是服侍陸靖的起居飲食，日常生活。但她為人沉靜，責任感強，而且記性很好，處事細心，深得陸靖歡喜。

可是，陸靖從未聽過小緣如此驚訝的大叫。他正想起床了解發生甚麼事時，小緣開口道：「你的臉為何蒼白如鬼？」她害怕剛才的叫聲會吵醒房內的陸靖，於是壓沉聲線說話，不過，陸靖受過嚴格訓練，所以能清楚她的說話。

男僕阿三道:「今天朱雀大街發生了一件好可怕的事。」小緣道：「甚麼事？」阿三呆了半晌，呼吸開始變得急促，在房內的陸靖顯然聽得出他回想剛才發生的事情而緊張得說不出話來。然女僕卻十分好奇，她乾急地道：「究竟發生了甚麼事？」阿三強吞口水道：「剛才我見到一輛馬車在大街上狂奔。四匹馬滿身鮮血，橫衝直撞，不少徒人都被撞倒。」小緣聽罷想插口發問，但立時被阿三阻止。他續道：「但是，兩名馬伕已身中多箭伏屍在馬背上。後來，我見到馬車正衝著我而來。突然，一名官兵從我身旁衝上前將馬車踢倒！」小緣不禁驚訝地道：「踢倒？」阿三依樣葫蘆伸腳道：「對，他只是橫腳掃向右馬馬胸，其他的馬隨即一同倒地。」此時，陸靖暗道：「腿法如此了得，難道是封常清？」小緣微笑道：「那你沒事便太好了。」

然而，阿三不但沒有鎮定下來，只是一直發出「咯咯」怪聲，欲言又止，明顯是往後的事情才令他驚訝。小緣也被他的樣子嚇得驚慌，她緊張地道：「你沒事嗎？」

良久，阿三終於再開口道：「馬車倒下後跌出了三個人，其中兩人身穿軍服，滿身刀傷，明顯已經死去。可是，另一位身穿官服的人還急促氣喘，口中諗諗有詞。他還抖擻著身體，勉強站立起來後，又不穩倒地，然後他不斷向前爬行。」小緣大感疑惑地道：「他身穿官服？他是誰？」阿三道：「他。。他是張說大人。」小緣也驚訝得「啊！」的一聲叫了出來，手中溫水盆也失手跌下來，不過她還未及反應過來，她只是繼續問：「你說的是替聖上辦理封禪的那位張大人？」阿三點頭。小緣繼道：「雖然傳聞他逝世後陰魂不散，經常流連京城街上。不過，是否人有相似？」阿三道：「我絕對沒有看錯，我還記得當年他拜訪老爺時，我為他安排廂房下榻的，他還給我額外的打賞，所以我對他印象特別深刻。」小緣道：「但他逝世的消息舉國皆知。聖上還親自撰寫碑文。」阿三道：「這我也不清楚。。不會是如傳聞一樣，他真的陰魂不散吧？希望我不要再見到他。」

小緣與阿三所說的就是張說，他是玄宗開元年間名相之一。當年他將腐敗的府兵改為募兵式的彍騎制，大大整頓了中央兵力，獲得聖上大加讚賞。後來，他還主理泰山封禪的事務，其名聲一時無兩。可是樹大招風，封禪過程勞民傷財，但百官不敢彈劾聖上，於是，在封禪後，朝中各大臣矛頭指向張說。加上張說為人傲慢，自負和囂張，朝中幾乎沒有知心友。所以，彈劾越多，開始令聖上反感，結果下令罷官歸隱。

被罷官後的張說感到心力交瘁，最終鬱悶病逝。天子聞訊後，乃念他為大唐鞠躬盡瘁，故隆重其葬禮，舉國哀悼。然而，在他逝世後，民間紛紛出現不同的傳聞說他陰魂不散，死不瞑目。他的亡魂不但出現在宮中及京城之中，有時候還出現在其在生時喜歡流連的酒館及夜店內。不過，這也是個傳聞，沒有人真實的見到。

此時，陸靖聽到後也感到奇怪，於是起床打開門。他倆皆被陸靖突如其來的反應而嚇得彈跳起來。未幾，小緣才醒覺手中的溫水盆已打翻。她立刻向陸靖鞠躬道：「二少爺，奴婢立即拿多升盆水過來。」陸靖揚手不用，反而他問阿三：「那馬車是否棕紅色的？車頂是否置上金色的飾物？」阿三點頭道：「對，馬車車頂上置上一隻黃金老虎的裝飾。」果然與陸靖的想法一樣，這是昨天他在山頂上看到駛往監獄的馬車。陸靖道：「那名身穿官服的人最後怎樣？」阿三道：「那名官兵抱起他，騎著馬離開。而其他的官兵則驅散人群和清理現場。」後來，陸靖了解事發地點後便即刻策馬前往。

京城乃天子腳下居住地，不管是對於國內和諸方外族，京城的任何舉動都有著舉足輕重的代表性。所以，京城但凡發生了甚麼事，為求穩定，城內百官都會盡快恢復其原來性。對於今早馬車狂奔的事件，官兵立時清理現場。然而，其恢復能力之快，令陸靖也感到十分驚訝。他來到現場時，路面又滿佈了皚皚白雪，馬車和傷者已被送走。他在附近搜索了一會，卻連一些由馬車倒下時撞散的木屑或裝飾品也找不到。甚至死傷者的血跡也見不到。可是，陸靖肯定這件事與長安監獄有關，於是快馬加鞭離開京城。

射鹿記 - 第五章 - 潛龍(7)

然而，當他到達南門時卻被官兵阻撓。其中一名官兵站在城門下道：「官府有事相問，就請陸家二公子暫時不要出城。先到官府一趟吧。」陸靖感到很奇怪，平時他行蹤低調，少與官府打交道，所以他很好奇為何眼前這位官兵可認得出自己，他問：「為何不準我出城？你又為何會認得我？」此時，他發現一名右腳穿上厚鞋底的鐵鞋的軍官從官兵後來而至，他眼神內斂，在寒冷天氣下也不在盔甲外加上棉衣，可知他是一個內功深厚的高手。那名軍官笑著道：「陸靖，我們又見面了。」

陸靖認得他就是封常清。他笑道：「我聽僕人說昨日有位腿法高手處理朱雀大街的案件，果然是你。」

封常清道：「我也料到你會從南門離開。不過，今次還請跟我來。」

陸靖道：「這次我沒有犯罪，你憑什麼抓我？」

封常清道：「今早那犯人臨終前不停呼叫你的名字。所以，我們懷疑與你有關。」

陸靖冷笑道：「可笑，我連犯人姓什名誰也不知道。」

封常清道：「這個方向是前往長安監獄最快捷的路，犯人亦是從監獄而來。而今早發生事件，中午你便沖
沖地離開。最重要是犯人又不停叫你名字，事情未免令人可疑吧！」

陸靖道：「這只是你憑空想像，根本沒有真憑實據。」

封常清道：「如果沒犯法，你又何妨跟我到去一趟？」陸靖百辭莫辯，哼了一聲只好隨他回去。

陸靖在無可奈何之下跟封常清回去。然而，陸靖卻發現他並非前往京兆府的路上。陸靖見情況有異，於是開口道：「這條路好像不是回京兆府。」封常清站在最前，他頭也沒有回地道：「我沒有說過回京兆府。」陸靖心知不妙，他握緊手中的佩劍準備拔出的道：「你想帶我去那裡？」封常清感到陸靖的殺氣，但是他卻氣定神閒地道：「放下殺氣，我會帶你到一個你想去的地方。」雖然陸靖沒有回應，仍一直跟隨。然而他手卻一直緊握劍，以防不時之需。
未幾，封常清停下來。陸靖看到眼前的建築物感到奇怪：「青龍寺？」封常清吩咐下屬們離開後，向陸靖道：「跟我來。」這天是初一，寺廟是閉門不招待訪客善信。所以，寺內氣氛寧靜。然而，這次陸靖卻感到怪異，有種說不出的心緒不寧。

封常清帶領陸靖走進玲瓏塔內，陸靖問：「頓明大師呢？」封常清沒有回應，只是走進一房間內。陸靖上前按著他的肩膀道：「你去那裡？青龍寺並非沒有主持！未見頓明大師前你勿亂來！」封常清沒有理會。陸靖見他如此沒禮貌，忍不住上前阻止。

封常清見狀，忽然轉身伸腳使出「踏雪凌霜」踢向陸靖。陸靖倏地後退以缷其招，但肚仍被踢倒。陸靖立刻拔劍應付。封常清露出興奮的笑容道：「聽說你是劍仙裴旻首徒，我一直想會一會你。還有上次深夜我在在守城門時，你在城門外一劍削去對手的大刀。我更想與你比試。」說罷，他一躍上前駛出「穿雲裂石」。這招除了快速和凌厲外，還夾在虛實之間，疑幻疑真。陸靖只能以劍擋格，節節後退。陸靖被眼前的影像擾亂得中下數腿，於是他閉起雙眼，以感覺去每腿伸出的氣流。漸漸地，他感到每腳的套路，於是運勁於掌，往上推進使出「白日昇天」，將他的腳推上。繼而斜劍刺出「鷹出鴉群」，向他胸口刺進。

封常清見到對方的劍斜出一刻，立時收腿退後避開劍勢。繼而，他轉身背向對方，勾起後腳使出「鳳凰擺尾」踢對方的手。陸靖當場脫劍於手，幸好他即時用另一隻手拿回佩劍並橫劍揮出，封常清的背脊即時被劃上一道血痕，但陸靖只求解去對方攻勢，所以力道不大也沒有運上氣。

接著，陸靖立即轉身離開玲瓏塔，因為地方狹窄令封常清有利。可是，封常清雖然被劃上一劍，血漸漸從傷口溢出，但他卻如無事般照樣追趕陸靖。

當陸靖走到塔外較空曠地方是，便轉過身來。此時，封常清也停下來，冷笑道：「哈，不逃走了嗎？想不到劍聖首徒如此窩囊！」陸靖笑道：「剛才你佔盡地利，現在總算可以公平一戰！」說罷，陸靖便縱身躍前，使出「鷹入鴉群」直刺對方。封常清立時提起鐵鞋撞格。但當陸靖的劍差些與鐵鞋相接時，他突然跳起，然後在高空翻騰，向下方的使出「劍花怒放」，以萬千劍花罩向對方。這招是陸靖與洛晞瑜所創「無雙劍法」的其中一式，但沒有洛晞瑜合壁而出，實力大減。封常清使出「踢天弄井」直踢向上，以鐵鞋抗衡陸靖。

陸靖自知「劍花怒放」威力有限，於是在著地一刻縱身向前使出「鷹落兔亡」直刺封常清眉心。封常清見招勢突改，於是側身後退避開。陸靖著地後，見對方後退，繼而乘勝追擊，使出「追風逐雲」，這招是集合了頓明大師傳授的「白日昇天」心法，再將氣凝聚劍上，配合「劍花怒放」的套路而成。

封常清既是腿法高手，身法也絕不遜於其他人。雖然他被剛才陸靖的招式所退，但他並沒有因此而被打亂陣腳。反而他以身法快速後退離開陸靖的劍招範圍之內。後來，他提氣一跳，一躍而到玲瓏塔一樓的簷篷上。

陸靖見狀，也沒有追擊下去。因為他剛才出招時忽然感到氣散不順，難以凝聚。他只有不停喘氣的站著下來。

然而，封常清見此，大笑道：「看來你真的在京城養尊處優太久。」。但陸靖並沒有回答，只是儘快恢復氣力，但是，他自知並非疏於練習，而是剛才運氣使出「追風逐雲」時，這兩股氣卻互相在體內抗衡，繼而消散，所以招式未盡已無氣力再出。

雖然封常清未有任何攻勢，但陸靖已氣喘如牛而冇力繼續攻勢。此時，他不清楚自己是眼花還是用氣過度而出現幻覺，他驚見封常清身上散發出陣陣紫黑色的氣，這股氣如匹練般慢慢的包圍二人，漸漸地他已完全被這團氣包圍而看到到氣外景象。

射鹿記 - 第五章 - 潛龍(8)

良久，封常清終於出手，他躍身往前跳起伸腳攻擊對方。此刻陸靖已不能反擊，只好以劍擋格。可是，陸靖擋得到封常清正面的一擊後，忽見紫氣團中出現多三個封常清，他們在四方八面飛踢攻擊。陸靖同時被四個封常清不停飛踢及捱打。他聽到骨頭被踢至碎裂，而口中亦噴出鮮血過來。最後，紫氣散去，封常清站在陸靖身前。然而，這時候的陸靖已不支倒地，昏迷過去。

良久，陸靖依稀的恢復知覺。他感到自己躺在木板車上，手腳被鐵鏈鎖上。可是，他已不能作任何活動，因為木板車移動的每一下微震已令他遍身痛楚。漸漸地他又再次昏迷過來。

後來，他被一瓢冷水潑醒了。他發現身處在地窖內，自己則被鎖在一個十字木架上。向他潑冷水的人見對方已醒，大叫道：「大人，他已醒來！」由於地窖燈光微弱，陸靖看不清前方的景象，那大人漸漸行近他身前道：「你就是陸靖？」陸靖認得他就是當晚第一次與陸象先相遇時，深夜突訪的官員，陳希烈。
陳希烈打量一番後，自言自語沉吟:「不像，一點都不像。」另一道聲音道：「他不是陸靖，但我知道他是誰。」這聲音很熟悉，是頓明大師。陳希烈道：「他是誰？」頓明大師道：「這個你不必要知道。快放了他。」陳希烈立時命人解去綁在陸靖的鎖。

陸靖想問很多，但已傷得出不了聲。他被抬到坐蓆上，頓明大師雙掌按在陸靖背部，輕聲道：「陸靖，別擔心，你躺在我雙掌上。」說罷，頓明大師便將氣緩緩匯入陸靖體內，為他療傷。漸漸地，陸靖恢復了意識，他問：「大。。師。。。你。。。也是。。。潛。。。潛。。。龍。。的人？」頓明大師道：「這些稍後再說。你現在應該可以自行運氣，聽我說話做，你現在將氣遊走到感到痛楚之處。我的氣會與你的氣匯合療傷。」陸靖聽罷閉上雙眼，照他說話做。

經過多個時辰的療傷，陸靖吐出了體內的瘀血，他也終於止痛過來。而頓明大師亦虛耗不少，因此也不停在喘氣。

但陸靖實在急不及待要知真相，他急著問：「大師，你真的是潛龍？」頓明大師點頭道：「對。而你身處的是青龍寺的地窖，也是潛龍的總部。」陸靖感到滿腹疑團。頓明亦知他想問什麼，於是接口道：「我知你想問什麼。我們帶你來，是因為你叫陸靖。而我也知道你不是陸靖。」陸靖被他的說話更為擾亂。頓明大師道：「陸靖曾是潛龍一員，但他犯了滔天大罪，一直潛逃四方。所以，當你到達京城時，我們便設法去證明你是否我們要找的陸靖。」陸靖問：「陸靖究竟犯下什麼滔天大錯？而你們又用什麼方法去證明？」

頓明大師慢慢的將事情始末說出來。原來陸靖本是潛龍一員，隸屬於張說麾下一同研究彍騎制，當時還有一人負責的就是壽王李瑁。然而，陸靖與李瑁認為彍騎制還有改良的地方，於是向張說提出，但當該方案已被皇上接納，而且甚為器重，位極人臣，所以對於二人之說不加理會。

可是，李瑁一入想以此而立功，獲得聖上器重。然而一切歸功於張說，李瑁實在心有不甘。不過，陸靖見此便建議他接一個潛龍多年來解決不了的問題，去替皇上解決一個他藏在心裡多年的隱憂，以獲皇上賞識。可惜，這行動卻被潛龍上下所反對，因為事件涉及皇家子弟，如有閃失誰人也擔當不起。但他倆卻不顧一切，於是潛入潛龍總部偷走有關事件的所有文件，獨自離開京城。潛龍得悉此事後，認為陸靖私自帶壽王犯險，犯下瀰天大錯。於是，潛龍決定總動員那逮捕陸靖，然他們依然音訊杳然，下落不明。直到多個月前，頓明大師得知陸象先尋回失散多年的次子，恰巧也叫做陸靖。為了認清真相，頓明大師便刻意安排，命陸家的車伕故意駛到青龍寺，令頓明大師及陸靖相遇。

此時，陸靖不禁插口道：「我家的車伕也是潛龍一員？」頓明大師道：「潛龍成員遍及全國，幅員甚廣。他們平時的身分涉及各行各業，你之前經常見的黑衣人只是我們其中一組的成員。」陸靖問：「那麼我就是那位陸靖嗎？」頓明大師道：「你記得之前老納叫你使出在跟劍聖之前所用的劍法嗎？而當時你所使出的劍法與潛龍的一樣。不過，老納聽說陸靖的左額是有一道疤痕。而你沒有。」

陸靖疑惑地問：「難道你沒有見過那位陸靖嗎？」

頓明大師搖頭道：「沒有。因為老納是在這件事發生後才接管潛龍。」

陸靖問：「接管潛龍？」

頓明大師道：「沒錯，老納是因為這事發生後被委任領導潛龍。而老納法號頓明，意思是整頓潛龍，明字日月的日是潛的日，而月則是龍的月。所以，老納並沒有真正的見過陸靖。」

陸靖道：「那麼你們為什麼捉我回來？」

頓明大師道：「其實在潛龍中對於你是否那位陸靖的說法各走極端。一直也不敢肯定，直到昨天，你在朱雀大街聽聞到張說二字反應很大。那時候我們認為如果你由南門到長安監獄，你就是那位陸靖。」當然，陸靖真的由南門出發。

他解釋道：「我只感到事有蹊蹺？一個死人為何還在世，所以才跟上去。」

頓明大師點頭認同，但想了一會後，續道：「不過，我還是想請你回來，問個明白。可是，封常清為人固執，當他知道你打算由南門離開便肯定你就是潛龍的叛徒。於是你一反抗，他便向你動武。」

陸靖問：「你害怕我反抗於是傳我心法，當我將兩股氣匯合時便會氣散難聚，最後敗於封常清的怪招亂腳之下。」

頓明大師道：「非也。請勿誤會。老納傳你心法其一是補你在內功上不足。其二反而是保你一命，你可發覺當你氣散難聚時，氣並沒有散於體外，只是在體內遊走，而這股氣正好缷減封常清攻擊的力度。老納素聞封常清自創的絕學「群魔亂舞」乃源自西域「十二飛天」之一。此招一出，致死方休。幸好我們必須要問清楚陸靖關於壽王的下落，所以他才沒有出致命一擊。」

陸靖問：「但我已經失憶，縱然你們如何問我也答不出什麼。」

頓明大師道：「請放心。你是否那位陸靖已不重要，因為我們沒有證據證明你就是那位叛徒陸靖。所以，我們會繼續搜尋壽王的下落和替皇上解決他的憂慮。」陸靖傷勢不輕，聽罷也來不及反應，只是點以微微點頭便再度昏睡。

你係咪歷史系?

😊不是，我只是對歷史有興趣🤩

Thank you

射鹿記 - 第五章 - 潛龍(9)

頓明大師說罷便繼續為陸靖以氣療傷。往後的幾天，他也留在青龍寺內養傷。其間，頓明大師亦不時問及陸靖往事，但仍沒有絲毫頭緒。此外，他還繼續傳授「白日昇天」及「菩薩低眉」兩式其餘的心法。

但是，陸靖對於頓明的舉動不明所以，於是問道：「大師，既然那位陸靖已受了懲罰。為何還傳我掌法和心法？」頓明大師道：「那兩式掌法並未傳授完成，也不可能只傳一半，還是有始有終比較好。至於陸靖的懲罰已過，我們也不再去試你和騷擾你。不過，老納也真的問過下屬們，真的沒有一位叫蔣玄的人。好可能此人已改名換姓。不過，老納希望你能留下來為潛龍辦事。」

陸靖苦笑問：「那是為了監視我？」

頓明大師搖頭道：「非也，老納自知命不久已。因此希望在離開前能為皇上解決那個憂慮。」

陸靖問：「現在天下四海昇平，人人生活富足。難道皇上想找尋長生不老藥？」

頓明大師仰天哈哈大笑道：「皇上不是秦始皇，他並非要長生不老。反而，皇上只想有得過安逸日子。」

陸靖疑問道：「莫非有人想危害皇上？」

頓明大師點頭道：「這也是皇上登基以來的最大隱憂。」

接著，頓明大師向陸靖將事情始末娓娓道來。早在武則天讓位後，中宗的皇后韋氏欲傚武則天當女皇帝，與安樂公主先後把持朝政，繼而毒殺中宗，並另立少帝，架空了當時另一勢力太平公主所擁護的相王權力，亦即是皇上的父親李旦。

為鞏固大唐李氏正統，皇上便聯合太平公主推翻韋后及安樂公主。而少帝則讓位於李旦。可是，太平公主並非想擁護李氏權力，她亦想倣效武則天成為女皇帝，於是架空李旦，並嚴密監視其兒子們，當中對皇上及其黨羽尤甚。

皇上為了打倒太平公主勢力，內則聯合其幕僚及父上的親信。外則調動潛龍成員，發動兵變將太平公主等眾人推翻。而當時表現尤為出色的有文武二人，文是王毛仲，而武則是葛福順。他們一文一武，互相合作，力排眾議，所向披靡。而葛福順更於兵變中帶領百餘人力敵南衙十六衛，後來更被皇上喻為舉世無雙的稱號。葛王二人受皇上極度重用，葛福順更領北門四軍，官至左驍衛大將軍，封耿國公，王毛仲則為左武衛大將軍，封霍國公。可惜，葛福順與王毛仲二人均恃眾生驕，囂張拔扈。後來，二人為增加自己在朝早勢力更結為親家。當時，吏部侍郎齊澣曾向皇上建言：「福順典禁兵，不宜與毛仲為婚。毛仲小人，寵過則生奸。不早為之，恐成後患。」然皇上不信。

後來，葛王二人更被皇上委任執掌潛龍。這舉動卻勾起他們改朝換代的野心，他們不停招募黨羽，更晉升潛龍親信為朝中重臣，形成一股結合內外的新勢力。幸而，皇上的心腹宦官高力士知道葛王二人心懷不軌，於是向皇上告密。皇上見證據確鑿，於是命另一禁軍將領陳玄禮集合所有禁軍，再夜召葛王二人，於玄武門外宣讀其罪狀並即是斬立決。雖然皇上已知道葛福順舉世無雙，但他不信能以一人之力能對抗整個皇城禁軍。

但是，葛福順可以說是一隻怪物，他單憑雙手與禁軍力戰達旦，最後更救出毛仲仁逃離京城。就在臨行之前，他揚言日後必定會回來弒君奪位。皇上看到整個禁軍也不是他的對手，膽戰心驚。後來，為免外間知道這消息引來更多入侵者。於是皇上對外宣布王毛仲已伏罪被誅，而葛福順則後來被宣稱出征渤海靺鞨，中途病逝等消息掩人耳目。後來，高力士掌管潛龍，對內肅清王葛餘黨，對外則積極搜索二人。然而，高力士於皇上身旁無暇顧及潛龍。結果，壽王失蹤後就由老納掌管潛龍。可惜，時至今日，葛王二人仍然音訊杳然，皇上一直未見其屍，也不肯將事件告一段落，只能每日以不安渡過。

頓明大師說罷，不禁長嘆一聲。陸靖問：「為何會選我去？」

頓明大師嘆氣道：「當今潛龍，已經四分五裂，不少地方的潛龍已經各自為政。而關中潛龍都大都是泛泛之輩，不能勝任這任務。反而你是劍聖首徒，而且與佛有緣。論資質，實力，你無疑是首選。」

陸靖莫名奇妙地問：「為何我與佛有緣？」

頓明大師道：「因為你能學會「十二飛天」中的第一式「白日昇天」。」陸靖道：「十二飛天？」

頓明大師道：「十二飛天相傳是西域以西傳來的絕學。不同的人看到會有不同的領悟，資質低的只會視為一幅畫。資質高的則會認為是一套武學或是一套舞蹈。縱然能相傳也未必人人學曉。而你能一學通曉，可見其資質不低。」

陸靖道：「但是，我也不知道如何找出葛王二人？而葛福順如此利害，我怕未必能克敵制勝。」

頓明大師道：「放心，老納大概知道葛王藏身於那裡，但縱然興師動眾可能只是徒勞無功。而且，今時今日的潛龍大多依其守舊劍法，不思進取，老納派多少人去也只會白白送死。所以，老納希望你去看看「十二飛天」的原圖，看你能領悟多少。」

陸靖問：「那麼「十二飛天」原圖在哪裡？」

頓明大師道：「就在敦煌莫高窟的地底內。」

陸靖問：「那麼你知道葛王二人在哪裡？」

頓明大師道：「他老納只知們正結集在西北方。」

頓明大師續道：「陸靖，希望你能加入潛龍，為大唐社禝出力。老納真的不想這頭魔鬼奸計得逞，否則到時候只會生靈塗炭，血流成河 」

陸靖想到此事關乎整個大唐，但內心卻一直有疑問：「大師，我想知道你有否洛晞瑜的下落？」

頓明大師道：「放心，我們沒有捉拿她，而老納亦會派員找尋她的下落。」

陸靖得到頓明大師的親口擔保，頓時放下心頭大石。於是他即時答應。

頓明大師喜道：「歡迎加入潛龍。」

玩弄歷史，人生快事

真係好睇

多謝支持及欣賞

哈哈。。。其實算不算係玩弄歷史呢？我都唔知。。。，不過你嘅問題令我諗起當初點寫呢個故仔。。。正史史書中只係我地從一些人或事件去描寫作紀錄。但往往大都以帝皇或國家角度去評價。即係只要那個人或那件事係對帝皇或國家有威脅和危害，就一定係負面評價。但係，有沒有人想過其背後動機，或者係其實佢只係做錯一件事，又或者係佢做嘅事令皇帝唔喜歡而被判為錯，什至用一些負面的評價去定一個人。。。。這種種因素，令我諗到有啲事不能只看背面，可能當中有些原因而促使嗰件事發生。。。。。這樣諗，就有好多創作空間。。。當然，我不是權威，純粹創作。

玄宗時就真係比較特別 咁樣串連幾得意

射鹿記 - 第五章 - 潛龍(10)

這天風雨交加，雷聲大作。整個京城的人大多在室內避雨，使四週變得鮮見的寂靜。這場雨是近年旱見的，幸好這幾年渠道疏通才不致泛濫成災。這場雨下，守兵們也避起來懶於巡邏。可是，有一小隊，這隊長卻堅持維持京城的安全。他就是封常清。自從懲罰了陸靖後，他便如常恢復原先的崗位。而他的下屬們也深知這位上司態度十分堅持，只好一同巡邏。忽然，他看到了一名拿著傘子的商人走到他面前，二人互望一眼便擦肩而過。

當巡邏工作完成後，各人回到京兆府，他們把蓑衣脫下並抹去衣物及身上的雨水。但唯獨封常清並沒有這樣做。他只是徐徐的交待幾句便離開了。他走到了青龍寺。而那位商人也在寺外等他。

封常清問：「所為何事？」

商人道：「大師有命，你即日辭去京城一切公職。大師另有任務給你。你就在家等待。」

封常清對於突然此事並沒有疑問。只是如常回應道：「遵命。」接著，他便回京兆府辭去職務，等待另行通知。

至於陸靖，自從加入潛龍後，便經常到訪青龍寺修煉內功及掌法時。後來，陸靖知道要出發西域後，家人便為他於家中踐行。然而，由於事出突然，阿娘及慕雲聽罷立即大加慰問，陸靖是否有難言之隱而急於遠赴西域？阿爹見他被一人一句的發問，於是為他解圍。

自從陸象先聽到陸靖經常到訪青龍寺後，已經心裡有數。因此他聽到陸靖突然遠行時，縱然心有不願，也只好向二人道：「你們不用擔心，既然靖兒想出外闖一闖，增廣見聞。我們就於放心讓他出去吧。」慕雲知道阿爹這樣說也必有箇中原因，所以也沒有再問下去。而阿娘心也不願，但聽到丈夫這樣說也只好順從。陸靖也逐一安慰，也應承家人會定時寄家書報平安，以解他們擔心之苦。翌日，他便應頓明大師指示在金光門離開。

第六章＝潛龍＝完

的確係，開元天寶年間是盛世轉衰的時期。而玄宗其施政同樣是前期好，後期衰。在這個年代是很多創作的空間，有人才輩出，也有奸臣當道。有文治武功，也有外憂內患。

還有，唐朝也是有很多有別於其他朝代的文化，生活等。。。

雖然人氣少左d 但我都好希望你出哂

整個故事主線部分，起承轉合已經構思好，所以一定會完成（往後第二本也構思中）但是還演化成文字。哈哈。。。而且刊登的故事已接近本人寫的進度。。。所以，刊登時間會變得不穩定。。請見諒。。。至於人氣，因為不懂marketing ，而且題材也非現時流行。。。所以，能夠有讀者已心感安慰及感謝😊😊😊

除非文筆有金庸水平。感覺啲人都係睇頭800字決定追唔追，開頭由感情入手好似冇咩人睇，寫得誇張啲有刀有劍有人死就好啲。

認同，可是這個故事差不多六年前已開始寫，當時沒想那麼多，想寫就寫。。。

射鹿記 - 第六章節－ 敦煌 (1)

遙遠沙洲西隔東。飛砂狂舞夏亦冬。焚風灼地掩雙瞳。蜃樓幻市覓正途。

西北荒漠，流沙遍地。除了太陽能辨別方向外，只要風沙吹過，整個沙漠也起了移山換丘的變化。對於來往中原西域兩地的商旅人士，往往都會集結數十人，帶齊行裝，騎上駱駝一同越過。因為，對他們來說穿越沙漠就如渡過鬼門關一樣。然而，他們仍然不懼不怕地來往這地方，因為，越過這沙漠後就是他們的希望。貿易所帶來的金錢，珍寶，可能是他們在原住地一生也賺不到，花不完的。衣錦還鄉，錦衣玉食，是他們最嚮往的事。所以，縱然可能是不歸路，他們也會願意踏足。

就在這浩瀚無際的沙漠上，有兩個人，他們騎住駱駝上路，為的並非財富，而是一個任務。他們就是陸靖和封常清。

一年前，當陸靖與封常清接受潛龍委派的任務後，便離開京城。沿途上，他們一直沉默不語。因為陸靖認為對方過於愚忠，出手又過於狠辣，絕非善類。而封常清則認為對方是魯莽不守法，恃略懂武術便胡亂生事的叛逆份子。只奈何頓明大師安排，因此雙方都不能推卻。

他們沿西北方而行，越涼州，過甘，肅兩州，越過高山，沙漠，飽受極地氣候的考驗。終於，經過一年的路途，他們到達沙州敦煌城。

敦煌乃中西交匯輸紐，也是通往兩地最主要的地區。因此敦煌城的建築風格揉合了中西風格。該城外圍呈四方土城，每邊均有城門，四角建有角樓，而中央則是主樓。主樓為官員作行政及駐兵之用。

敦煌城不大，居民與商販皆混居於此，有別於京城及沿途的城鎮有完善坊里劃分居民與商舖。而隨著天下昇平，中西交流繁榮，敦煌城的範圍也隨之而逐漸擴大，不少居民商販都聚集在城外，令到整個敦煌更加熱鬧。

陸靖及封常清找了間客棧安頓後，便走到一個攤販內小休。那裡遊人如鯽，聚集了來自四方八面的商旅，使節，什至逃亡者。然而，每個人都是過客，來往東西皆為一件事，錢。因此一些人不怕遠離家鄉犯事，至少能衣綿還鄉。所以，沙州是既繁榮又龍蛇混雜的一個地方。在敦煌的半個月內，他們不停打探有關莫哥窟地窖的消息，雖然不得要領，反而遇見不少小偷，打架鬥毆及搶劫之事。有一些是他們路過遇見，但有些卻會牽拖其中，當然，以他們的武術絕不會有人傷他分毫。總括而言，他們也可算是適應了當地的生活文化。

奇怪的事，他們發現每當遇有麻煩事發生時，解決者並非官府，反而是地方豪強的大族勢力。而官府的作用只是批閲來往的關文，其餘事務一於少理。

經打探後，這彈丸之地竟然被五大家族的勢力所劃分。當中最大的家族為劉氏，當家的叫劉承仙，劉氏一脈早在漢代定居於此，經歷多番變遷及動蕩仍然留守當地家業。而劉承仙為人低調，尤好佛道兩家，故深居簡出，日常事務多由其家族成員負責。劉氏一家致力維護各家族勢力及敦煌的太平，故此深得當地人民信任。

另一較大勢力就是張氏一脈，其當家為張赫，是各族當家中學識最為淵博，飽讀詩書的人。而他為人豪邁疏爽，對文人雅仕尤為器重。他的族弟張謙逸亦於京城任工部尚書，因此深得來往此地的讀書人敬重。

還有，曹氏一脈。當家為曹鋒，為人喜習武術，猶好弓騎箭術，而且樂善好施，當為當地民眾修輯興建房屋，大眾稱為「曹善長」。他與張赫為世交。

另外，閻氏一家的閻朝，為人好勇鬥狠，善長拳法，喜以武會友。他創立天北派，收子弟多達百人，經常與弟子巡視在敦煌的事業，民眾稱他們為「閻家軍」。

最後的是令狐一家，他們是各家族中年資最短的。他們興起於高宗時期，興盛起源於與吐番貿易。由於大唐與吐蕃關係時好時壞，時戰時和，所以兩地交流並不頻繁。而吐蕃赤都松贊有恩於令孤家先祖，所以下令對於令孤家一切與吐蕃的商業活動絕不阻撓。令孤家族頓時成為了吐蕃北方和大唐西北唯一中間人。時至今日，其當家令孤彰更積極與吐蕃交流。

敦煌並非大城，但作為大唐與西域樞紐，當中的交流的財帛及物資等資源卻十分龐大，而且源源不絕，足以讓五大家族瓜分。幸而，五大家族中除令孤家外，他們均安於現狀，以維持各方勢力為主，縱然有爭執生事，最後都會息事寧人，不會影響各家族之間的關係。因此，敦煌能在這混亂環境下一直太平下去。同時，五大家族已植根敦煌多年，所以他們與敦煌的興衰亦有密切的關係。

陸靖及封常清打探到敦煌五大家族的關係與背景，但對於莫哥窟地窖一事依舊苦尋無獲。縱然他們相處並不和諧，但同樣地認為先向其中一家族入手，而他們也認為可向喜以武會友的閻家入手。

一天，陸靖與封常清到訪北天山莊，打算以武交友。然而卻遭兩名守門衛拒於門外。兩名守衛身形魁悟，兩臂粗壯，眼神及態度並不和善。其中一名守衛道：「天北派不接見外人。請回。」

陸靖揖手道：「素聞閻朝掌門喜接見各地高手，我們千里迢迢由關中過來，望與掌門比劃指點。想不到竟然被拒於門外，未免好生失望。」

另一守衛道：「請勿誤會，掌門外出，所以不便接見外賓。」

陸靖道：「那我們便在門外等候。」說罷，他們各自找了樹蔭下小休。

時值盛夏，敦煌地區炎熱乾燥，而且不時受陣陣從西方的風沙吹襲。幸而，這裡還算遍地綠草樹木。他們坐在樹下較陰涼的地方慢慢等候。

無奈地，時至中午過後，閻朝還未回來。他們亦感到口乾肚餓，於是走到市集裹腹。市集內人煙稠密，食肆檔攤雜亂無章，馬車，駱駝與徒人混雜在狹窄的街道上，擠迫得水涉不通。他們好不容易才找到一所攤檔用膳。

推一推

Thx 😊

射鹿記 - 第六章節－ 敦煌 (2)

由於食客眾多，他們只可佔長枱中的一隅，與其他人同坐。未幾，同桌中的其他人離開，只餘下一名身穿淡藍色衣服的少年在吃麵。陸靖見到那少年手戴著一枚戒指，有感這裡龍蛇混雜，於是好心提醒：「少年，這裡治安不好。貴重財物就不要輕易露面。」少年聽後，回以微笑道：「多謝相告。閣下請放心，在下絕對不會有事的。」陸靖回以微笑，繼續用膳。

忽然，街道的一邊傳來一把聲音：「究竟是不是你偷了這位先生的錢袋？」那道聲音粗魯得帶點沙啞，像十足的流氓。眾人目光都望向聲音來源，唯獨陸靖，封常清以及那位少年卻當沒事發生。未幾，又傳來一道聲音：「賣水果的，你不要扮作可憐！要是聰明的就快拿回錢袋出來，否則要你好受！」倏地，便傳來一道道木塊折斷，翻倒物件的聲音。而陸靖附近的人也紛紛上前看熱鬧。其中一位身穿灰衣服的路人道：「閻家軍又出手，但為何這次是二師兄莫金剛親自出馬？」

另一位滿臉鬍子的人道：「聽說那位商人好像從吐蕃過來，對於閻家來說當然很重要。令狐家壟斷吐蕃貿易多時，如果閻家能與這商人合作，就可以打破令孤家的收入來源。」

綠衣服的人道：「談何容易，令狐家與吐蕃結盟多時，恐怕要打破壟斷非一朝一夕的事。」後來，在二人你一言我一語之下說三道四下去。雖然再沒有折斷木塊等聲音傳來，反之那莫金剛的聲音卻越來越大及近。

果然，莫金剛與四名師弟陪同那位商人走到攤檔前，莫金剛與那位商人道：「恩蘭先生，幸好有驚無險。我倆就在此吃頓好的，然後再送你出城？」

恩蘭道：「不用了，在下還要到官府有事要辦，現在先行告退。」

莫金剛大笑道：「哈哈。。恩蘭先生，在敦煌城內有誰不知道我們閻家軍！你要辦什麼事？我派人抓那個官員來，又何需親自要你過去呢？」當莫金剛說到這句，陸靖心中實在不快，這位莫金剛竟然如此無禮，將官員當成僕人呼喚。他同時也留意到封常清放下手碗筷，抬頭望了那莫金剛一眼。而那位少年也不禁搖頭嘆息。就在莫金剛命其中兩名師弟去抓那位官員之際。恩蘭卻一再拒絕，然後拜別獨自離去，無需任何人護送。

莫金剛見不得要領，但總算招待了客人，於是他與眾師弟到攤檔內大吃大喝。然而，當莫金剛正打算呼叫攤檔小二時。忽然一人道：「一位外地而來的人也懂得規矩。卻有人無視朝廷派來的官員。真是可笑。」說話的人正是與陸靖及封常清同桌的少年。

莫金剛聽罷，頓時氣得頭上差點冒煙出來。他走到少年身邊道：「你剛才說什麼？有種的說多一次！」那少年沒有理會，只是拿起杯了，將杯中酒一飲而盡。

莫金剛怒目叫道：「難道你不知我們閻家軍在敦煌的勢力嗎？沒有我們，官府何來管理好這裡的治安！」
少年冷笑道：「我只道這裡是當年先祖皇帝派遣將領與外敵連番惡戰而得到。但未曾聽聞閻家軍有何出力？」莫金剛見此少年說話如此狂妄，而且出言侮辱閻家軍，打算揮拳攻擊。然而，他身後的師兄卻阻止並向他沉吟幾句。陸靖發現二人視線是望向少年手上的戒指。

莫金剛聽罷，冷笑一聲。於是坐下來，向那少年道：「哦。。原來你就是近幾天被張家邀請為上卿的那位少年。聽說你是位天才？」少年看著他那令人討厭和疑狐的眼神，冷靜地道：「在下只是一介平民。」

莫金剛耻笑地道：「還以為是什麼利害人物。原來是賣弄點小聰明在張家混飯吃的人。難怪剛才還那麼正義凜然，原來是背後有靠山。不過，我勸你還是早點躲回去，否則好容易惹出禍來！」

少年脫下手中戒指藏在衣服中，然後向莫金剛道：「我與張家本無任何關係，只得張大人的知遇之恩。但是我相信任何一位有識之士都會說出剛才的話。」

莫金剛瞪大雙眼道：「你究竟是誰？」

少年道：「在下再說一遍，我只是無名之輩。」

莫金剛大笑道：「小朋友，我勸你還是回到張家問問我們閻家軍是什麼一回事吧！」

少年聽罷，回以冷笑道：「素聞閻家創立天北派，致力輔助朝廷維持當地治安，故有閻家軍美籲。但今日所見，與流氓無異。」

陸靖見到少年說話大義凜然，實屬難得。但他心知這番話必定惹禍，於是握緊拿著身旁的佩劍，準備保護少那年。

果然，少年剛才的一番話令莫金剛啞口無言，卻氣得他握緊雙拳。然而，少年卻表現很十分冷靜地說：「若非在下說中，莫先生又何以如此憤怒。難道閣下想以暴易暴嗎？難道又不怕閻掌門知曉後如何反應嗎？」莫金剛彷彿被他刺中要害般，頓時氣得不知如何是好。於是他握緊拳頭打在枱上，咬牙切齒地道：「你這小子！今日算你好彩，但絕不會有下次！」就在他起身之際。封常清開口道：「下次又如何？」莫金剛見有人這樣挑釁，心中更是憤怒。但剛才已被那少年氣得頂上心頭，於是他咧嘴笑著望向封常清道：「你想知道嗎？」封常清點頭。莫金剛立時氣聚並揮拳攻擊對方。忽然，陸靖等人用膳的枱發出撕裂聲音，而莫金剛卻大叫起來。原來封常清已經在對方拳頭來臨之前，在枱底起腳踢向他的手。莫金剛揮拳的前半臂頓時骨折而痛得大叫起來。

雖然桌子已散開，但陸靖等三人依舊坐下來。封常清嚴厲地道：「我仍然不知道會如何。但我想你知道出言侮辱地方官等同侮辱朝廷！罪大當誅！」

莫金剛痛得站不住，兩名師弟立即上前扶持著。莫金剛強忍痛楚地道：「有本事的就上來天北派找我莫金剛！」說罷，眾弟子便扶著他離開。事後，對於好奇的民眾當然是豐富了他們的生活，雖然無人認同他們的言行。因為他們知道眼前三人得罪了「閻家軍」等同得罪了閻羅王。而老闆也不收他們任何費用，只是相勸他們盡快離開敦煌。

封常清壞腦，郭煌無雷公咁遠，得罪地主，有事朝廷都幫唔到手。。。。。。

哈哈。。。佢係一個好忠心，有原則同堅持的人，但性格孤獨，不善與人交際，所以沉醉武術世界，訓練自己為一個最強的人。而忠君是他的宗旨。。。

射鹿記 - 第六章節－ 敦煌 (3)

事後，雖然各人如常，但是陸靖對封常清改觀了。自離開京城後，封常清對於任何事總是擺出一副冷漠的態度，給人難以相處的感覺。原來一但觸及有關朝廷國體等事，他便會挺身而出。還有，眼前那位少年更令陸靖佩服，他竟然能用說話嚇退了莫金剛這粗人，難怪他之前還說不擔心中途被搶劫。

少年開口道：「如果我們繼續留在這裡可能令老闆有麻煩。如不嫌棄，不如就在舍下小休一會？」陸靖與封常清均對少年心存好感，於是應邀到其府上休息。

那名年少來到敦煌只有短短十天，但他拜訪過張家後，張赫欣賞其才氣及見識，所以邀請他為府內上卿，並給予府第留宿。其待遇均令其他客卿所驚訝，於是紛紛前來結識，或作巴結，什至試探。少年雖然不怕他們拜訪的目的，但每天要應付那麼多人，實在不勝其煩。於是他只好聲稱病倒了，在白天獨自逛逛以舒一口氣。

張赫所贈的府第建築風格混合了西域與關中風格。當中最吸引少年的就是書房，那裡藏書量多達數萬卷。有些書更是從西域傳來，關中鮮能見到。但是，白天實在太多人拜訪，只好在晚上躲在書房翻閱經卷，飽覽群書。

少年邀請他們到達客廳坐下，命下人遞上熱茶。這些茶原產西蜀，運到京城轉送再到蘭州，然後由駱駝運到西域各地。這些茶味濃甘，色且偏黑。然而，封常清喜飲酒而甚少喝茶，所以只淺嚐一口，眉頭皺起便將杯子放下。反之，陸靖於京城時常與頓明聊天喝茶，所以早已喝慣了茶的味道。

品茗後，少年道：「在下李泌，從許昌過來。十天前才到達敦煌城。」陸靖及封常清分別逐一自我介紹。

陸靖道：「剛才見李先生幾句說話便能嚇退莫金剛，果然才智過人。難怪蒙張當家如此器重。」

李泌揖手道：「在下讀聖賢書，只是不想朝廷被小人侮辱落旁。」

李泌喝口杯中茶，續道：「不過，閻家勢力龐大，封兄今天得罪了閻家。還是盡快離開敦煌比較好。」

封常清道：「只要有道理，本人不懼。」

陸靖揖手道：「李先生大可放心，我也認同封大哥的話。不過，閣下同樣小心為上。」

陸靖喝一口茶，續道：「但是，依李先生能力大可投考科舉，入仕為國家效力。將來定必為極人臣。」

李泌搖頭道：「本人才疏學淺，而且喜與山水為伴，對於官場一事並無興趣。」

封常清聽罷，顯得有點不悅道：「既有才能，剛才還說讀聖賢書卻不為國家效力，未免有些矛盾。」

李泌道：「非也，只是現在朝廷人才鼎盛，本人不喜與官場打交道，故以遊歷天下為樂。」

陸靖道：「先生實在謙厚。」李泌續命下人添茶，並拿出一壺酒招呼封常清。

李泌道：「兩位從京城來此，還聽剛才一番言論，料必是因公務到訪。」

陸靖搖頭道：「非也，我們亦是剛辭去公務，後來結伴遊歷。聽聞敦煌莫高窟內藏歷朝佛像及佛學經卷，極為珍貴。因此特來到訪一睹風采。」

李泌道：「對，在下也因此慕名而來。可惜，令狐當家要於此地建造佛像，因此命人圍封起來。應該還有半年才重新開放。」

陸靖滿腹疑孤地道：「但是莫哥窟乃佛教聖地而非私人地方。為何可以擅自圍睹造像？」

李泌道：「在下有所不知，官府與五大家族有協議，就是官府只管城內之事，而城外卻一概不理。」他喝一口喝茶續道：「五大家族中，只有劉，張當家較為尊重官府，其餘的全是莫視朝廷命官。」
陸靖苦笑道：「朝廷正值太平之時，地方強豪已經如此氣燄。萬一朝廷出了什麼亂子，地方強豪必定以地方勢力自居，更甚者是引來外族入侵。」

李泌道：「先生所言甚是。吐蕃一直虎視眈眈這嚥喉之地。之前一直與令狐家結盟，現在還想向其他家族招手。狼子野心，昭然若揭。」

陸靖道：「我們大可向河西節度使舉報。」

李泌搖頭道：「王忠嗣大人雖為聖上義子 。但他身兼四鎮節度使，而且近期忙於應付東北事務。加上此事無憑無據，難以查核。所以，還望張當家能察覺吐蕃，加以防範。」

後來，天色已黃昏。李泌邀請二人留宿一宵。自此，三人成之同道之交，李泌更獲張赫准許留二人於此定居。一天，李泌晨早便到達張府作交流。封常清與陸靖則各自在街上逛逛。

街道上依舊人頭湧湧，熙來攘往，終年不改。陸靖獨自走到街上，暫且可放下打探莫哥窟地窖一事，終可小休一會。未幾走到官府旁，發覺那裡聚集了一干人等。本來他也不以為意，但遠處傳來一道叫聲：「為何找不到？難道你們莫視我們閻家軍！」說話的人很熟悉，是天北派二師兄莫金剛。

陸靖好奇地走在人群內，見到莫金剛正呼喝著官府人員：「我再說一遍！那位淺藍色衣服的少年是張當家的上卿。但在他身邊的二人卻無任何背景，你們又為何找不到？你大可派人到那張府去找吧！」官府的人被他罵得只有垂頭縮膀，其中一位身穿官服的人苦苦哀求道：「莫兄，若然在下謬然派人去捕捉張當家的上卿，等同招惹張當家，實屬難為本官。」莫金剛道：「這我不理！但我一定要找回那三人！總之，我限你三天，你若捉不了他們，那不要難我不客氣！」

陸靖越看越憤怒，於是從人群中開口道：「那又怎樣不客氣！？」莫金剛只看到聲音從人群中傳來，叫罵著：「是誰多管閒事！有種就現身！」說著時，陸靖於人群中走出來。莫金剛見到陸靖立即喝罵：「就是你！你竟敢單人匹馬出來。上次你身邊那兩人口出狂言。今日就抓了你熱下身吧！」說罷，莫金剛便命身邊八名師弟抓住陸靖。然而他們實在輕敵。陸靖不消一會便輕易擊敗八名師弟。

莫金剛的手還在包扎中，尚未痊癒。他見到陸靖的實力也嚇得不敢再胡亂咆哮起來。於是，他只好慢慢後退地指罵：「若真是有本事的，就跟我上來天北派，讓你見見我天北拳法的利害！」陸靖本想看看天北派與閻家軍，現在卻惜逢機會，於是便答應莫金剛，一同到天北派的天北山莊。

天北山莊位於敦煌地以北的山區，該山莊依山而建，共分四大樓。除前門的「聚義樓」，往上的就是「護星樓」及「觀雲樓」，最上的主樓名為「復興樓」。每座樓均有垣牆包圍，前後各有一圓拱門，中間則有一座主樓。當陸靖進入天北山莊時，眾師弟早已收到消息，均站在樓梯嚴陣以待。莫金剛帶陸靖沿樓梯而上，經聚義樓及護星樓，最後到達觀雲樓。

蔣玄

繼續推

射鹿記 - 第六章節－ 敦煌 (4)

觀雲樓內，一人正居中而坐，等待陸靖。莫金剛快步上前揖手道：「大師兄，他就是幾天前在街上出言侮辱天北派的人。」大師兄比莫金剛高大魁悟，眼神內斂，身上散發出一股不屈的氣勢。他站起來走到莫金剛面前。忽然一掌摑在莫金剛臉上，嚴厲地道：「誰叫你蔑視當地官員！師傅常教導我們，天北派是得朝廷恩准才可在此建館立派！縱然官府怎樣，我們最多也只能盡量忍讓，但絕不可出言輕蔑！」

莫金剛驚慌得跪下來，口震地道：「但是。。。那位恩蘭先生的確對我們很重要。」

大師兄道：「師傅在遠行前已吩附吐蕃一事交由他去處理。切勿私自接觸！」

莫金剛只好連忙點頭，唯唯諾諾。後來，大師兄命人扶莫金剛離開觀星樓。

大師兄上前向陸靖揖手道：「在下嚴浩然，乃天北派大師兄。」

陸靖見他與莫金剛性格大相逕庭，算是明事理的人，於是微笑道：「在下陸靖，從京城遠道而來。」

嚴浩然道：「難道是朝廷派來的官員？」

陸靖道：「非也，在下只是打算到敦煌遊歷莫哥窟。」

嚴浩然點頭道：「原來如此，現在能伸張正義，抱打不平的人實屬難得。」

陸靖點頭道：「只是有感官府受辱而不平則嗚。」

嚴浩然道：「陸兄弟請放心，明天在下便親自到官府賠罪。」

陸靖道：「天北派如此明白事理的大師兄，實屬貴派之福。」

嚴浩然忽然嚴厲地道：「言重。不過，你們打傷我師弟們一事，我也不能不理！」說著，他已雙拳運勁，架起出拳的起手勢，而陸靖亦感到對方漸漸散發出殺氣。

陸靖見勢色不對，於是後退數步，準備拔劍應付。然而嚴浩然率已搶揮拳，使出「擊拳透掌」。他未能及時拔劍，只能以劍身擋格。

嚴浩然攻擊未止，另一隻手倏然使出「拳擊日月」，這招原是以雙拳同時攻擊對方雙肩，令對方失去攻擊能力。但是，嚴浩然自信揮拳速度快，以單手使出這招連擊陸靖雙肩。雖然如此，陸靖卻躲不過，縱然左肩能避而右肩卻中拳。他立刻乘勢後退，好讓時間空間拔劍。不過，嚴浩然並沒有給他機會，立刻衝上前再次使出「擊拳透掌」。陸靖見狀，立即渾氣於掌中，使出「菩薩低眉」，以雄渾內力抑壓對方拳勢。

嚴浩然被陸靖掌中的氣重重的壓下來，動彈不得。陸靖繼而運氣於掌中，反手使出「白日昇天」將嚴浩然整個人也升起來。當那股氣略過了嚴浩然後，他立即躍身往後翻去。

當嚴浩然著地後，未敢再有攻勢。雖然他經常面對來往東西方的高手，而且各有不同套路。但陸靖這兩招掌法的確奇異至極，先是被對方壓住攻擊，繼而借力再運氣將對方推上。因此，他要先看清對方套路。

而陸靖卻在嚴浩然往後翻身跳時已站起來拔劍。陸靖道：「嚴兄，你師弟莫金剛在街上橫行霸道，更多次出言侮辱官府。在下實在看不過眼才加以教訓，並非存心挑戰貴派。」

嚴浩然嚴厲道：「天北派如查明屬實自會處罰。但絕不容有人來干涉我派之事！」

陸靖見他如此野蠻固執亦知此事難以一時三刻可解決，他續道：「那麼怎樣才能了結此事？」

嚴浩然道：「如你能戰勝本派最強的人，我們就放過你。原本最強的是師傅，但他不在。因此只要你戰勝我，便可離開。」陸靖見狀也無話可說，只好速戰速決。

陸靖運氣於劍中，躍身上前，直刺向對方。嚴浩然這次也緊慎起來，他聚氣於雙拳中，然後側身避開對方的劍，使出「攀炎附熱」攻擊陸靖胸口。拳未及身，陸靖已感到一股灼熱無比氣勁湧向胸口，他立即收起劍勢，向側翻身避開對方拳頭。但拳依舊擦過他身上，衣服當下被燒穿過來。陸靖著地後即時拍掉火種。嚴浩然冷笑道：「你有古怪的內功，我們也有天山拳法的絕技！」說罷，他的雙拳彷彿燃起火光。嚴浩然大喝一聲，使出「騰火飛芒」，甫一出拳，拳頭爆射出星星火光飛向陸靖。這招既速度快，而且火光撲向身體四週，陸靖只有以劍將火光擋格。然而，嚴浩然早已預知對方以劍擋格，他立刻再出一拳。陸靖只好且戰且避。

當招勢過後，陸靖衣服已經燒毀了大大小小的洞，有些更見肉灼傷。但嚴浩然攻勢還未完，忽然，陸靖感到一陣寒氣迫近，他看到是從嚴浩然衝前躍起使出「鴻飛霜降」，這招是將寒氣聚成霜並匯於拳中。陸靖心知不能再退，只好斜劍使出「鷹出鴉群」，以劍氣對抗寒氣。兩股剛勁之氣相撞之下，亦將二人也彈後。然而，二人卻沒有停下來，而是再衝前比併。

嚴浩然時聚寒氣，時匯炎氣，對陸靖步步進逼，令其不能招架及反擊。而陸靖卻將頓明大師傳授的「菩薩低眉」及「白日昇天」轉為劍法以為防守，目的是找出對方拳法套路，繼而找出破綻。
雙方大戰數十回仍未分出勝負，而陸靖已是傷痕累累，反之嚴浩然雖負傷不多，但經常寒炎之氣互相交替運行，亦令他感到氣有不繼。幸而，陸靖終於看穿了其炎拳及寒拳所使出的套路，以及交替時的缺點。

陸靖大喝一聲，縱身上前長劍刺出。嚴浩然見狀，左拳立時使出「攀炎附熱」。陸靖見時機已到，撩劍使出「白日昇天」，將嚴浩然的火拳挑起。然後，陸靖跳起轉圈並順勢橫劍掃向對方的胸前，以破其拳法。嚴浩然胸前當下被戒了一道血痕，但他見陸靖凌空於自己身前，於是不顧一切，運勁於右拳，大喝一聲奮身使出「騰火飛芒」。這也如陸靖所料，他倏地運氣於劍中，並刺向對方拳頭使出「菩薩低眉」，以氣將火光反彈回去。結果令嚴浩然受其招式所灼傷。

嚴浩然後退幾步，運起寒勁跳起使出「鴻飛霜降」，這次陸靖也沒有再避，著地後再縱身跳起與之短兵相接。陸靖使出「劍花怒放」以無數劍花削去對方拳中的凝霜。

絕技被破，令到嚴浩然急亂起來，加上好勝心驅使。他雙手竟然名各自強行運起寒熱之氣，然後合掌，將兩股互相排斥的氣滙合起來。陸靖見他雙手及額頭均青筋暴現，身上流下如豆般大的汗珠，手中散發出陣陣的紫氣。陸靖心感不妙，立即運氣於劍中，然後衝上前跳起使出「菩薩低眉」，欲將其紫氣壓在地上。

可是，嚴浩然卻表現出痛苦的樣子，就像他控制不了手中的紫氣。而面對陸靖的攻勢，他唯有大喝一聲，奮力對這紫氣推出。但是，這股氣就在推離手中的一剎那，紫氣突然向四放八面爆發出來。

🤩🤩🤩

出到拳帶火光好似誇張、中二病咗少少

這樣可以多些創作空間，以免太單調乏味。。。而且，我也想突出各地武術不同特色😊多謝支持😊

射鹿記 - 第六章節－ 敦煌 (5)

待煙霧散去，陸靖看到眼前有位個子較矮，身型肥胖的人出現。而嚴浩然跪下來向那胖子道：「師傅，請原諒弟子學藝不精，未能將炎寒二氣融匯一起。」陸靖此刻知道他就是閻朝。從外表看，閻朝身穿華衣美服，手和頸均戴著不同顏色的珠寶首飾，與其說他是一派宗師，倒不如說他是一名商人。

閻朝微笑道：「你已經很不錯，能夠在短時間內掌握了炎寒二氣的運用。但切忌強行匯合，必須按步就班，否則很容易走火入魔。你現在就回去休息吧。這裡由我來處理。」說罷，嚴浩然便起身離開。閻朝亦轉身道：「小兄弟，你能將我徒弟迫到如此地步，不錯。未知師承何處？」陸靖揖手道：「恩師裴旻。授我劍術。」閻朝頓時瞪大眼睛，驚訝地道：「劍聖斐旻。想不到他還收了徒弟。」陸靖道：「未知閻掌門是甚麼意思？」閻朝笑道：「小兄弟莫見怪，素聞劍聖劍當年一劍挫敗天下高手後便突然退隱起來。後來，江湖上對他有著種種傳聞。有些人說他已成家立室，甘願過平淡生活。但有些人又說他改名換姓，於崖州創立門派，廣納子弟。但較為真實的傳聞就是說他收了一位徒弟。」陸靖揖手道：「正是在下。」閻朝冷笑道：「但是歷年來冒充劍聖徒弟到處行騙者，比比皆是。」陸靖立即輕輕拔出佩劍道：「這是恩師親自鑄造的佩劍，並且為劍身刻有本人名字。」突然，閻朝伸手想搶去陸靖佩劍。

陸靖來不及反應，劍刅輕輕的戒上了閻朝手背。陸靖道：「閻掌門，這把劍只配有緣人，請自重。」但是，閻朝並沒有繼續上前，只是按住傷口喃喃自語：「是這寒氣。」說罷，他忽然跪下來道：「你就是恩人陸靖！這受小人一拜。」

陸靖被他連串古怪行為感到驚愕。他皺起眉頭，露出一副疑惑的神情道：「閻掌門，我與你素未謀面，何來恩人之有？」閻朝道：「你可記得曾於營州救過我的大師兄？」陸靖問：「誰是你大師兄？」閻朝道：「郭大哥。」陸靖頓時轉疑為喜道：「你就是郭大哥的師弟？郭大哥他在那裡？近況好嗎？」

閻朝道：「郭大哥現在身在庭州天山。之前他路過敦煌時，向我說於營州下獄時曾得四位俠士相助。他們救出大哥後還平定勾結外族叛逆之事。而其中一位後來更成為劍聖弟子，除了授予劍法外，還親手以寒鐵鑄造一把佩劍相贈。相傳這佩劍懂得尋找有緣人，除有緣人外，其他人拿下只會感到奇寒刺凍，難以緊握。剛才一試，便知閣下真的是仗義相助郭大哥的陸少俠。」

陸靖扶起閻朝道：「閻掌門言重，本人只是一介平民，少俠二字，受之有愧。掌門還是叫我陸靖便可。」閻朝道：「那麼閣下也不必稱我為掌門那麼見外。」他想了一會續道：「既然我比你年紀大，你便叫我閻大哥，我則叫你陸兄弟吧！」陸靖點頭答應。

後來，陸靖向閻朝道出其弟子莫金剛的惡行。閻朝聽後氣急敗壞地道：「那個金剛真是糊塗。我叫他一切等我回來才處理。他卻擅自行動，還要對官府無禮！」

陸靖道：「閻兄息怒，我只是擔心他再對官府無禮，日後會釀出禍來。」

閻朝道：「陸兄弟所言甚是。我經常勸他不論如何也要尊重官府。可是他總是不聽。」

陸靖笑道：「難得閻兄深明大義。」

閻朝對於莫金剛所作所為也不禁嘆口氣。未幾，他向陸靖道：「天色已不早，而陸兄弟也辛苦了，不如今晚就在寒舍休息一晚吧。」後來，閻朝更力邀陸靖住下來，既可報答曾幫助大師兄之恩，又可交流武術。而陸靖則認為這是打探「十二飛天」及葛王二人的好機會，於是答應留下來。

就在陸靖成功混入天北派後。封常清終於可以獨自遊走敦煌街道。但是，他並沒有閒情逸置浪費時間。反而他租了隻駱駝，獨自走到莫哥窟。莫哥窟位於敦煌東南鳴沙山東麓的崖壁上，內裡是由山內無數佛龕而成。相傳五胡十六國時期，前秦樂專和尚雲游到此地是，忽見夕陽照耀該山，樂專和尚回望夕陽之處彷佛無數佛站在雲上，於是，他便在此造了第一位佛像，以記下這奇景，後來，此事傳出去後各地佛僧，官員，商人及善信紛紛到此鑿石建佛窟，歷久不衰。而造佛像當中以來往中西方貿易商旅為最多，因視之可保平安。

可是，莫哥窟被令狐家圍封起來。他們以莫哥窟為中心，以方形包圍，並以圍欄圍堵，四方均設有守衛防護。令狐家當家令狐晃以修葺整頓石窟，並建造一座最宏偉的佛像為由而封鎖整座石窟。然而，外界如何打探，他只閉門拒客。雖然曾有善信投訴，但官府亦無辦法干預。因此，種種傳聞應運而生，較為多的是令狐家私藏兵器，打算勾結吐蕃，另謀作反。另一傳聞則是令孤晃於石窟內閉關修練其家族失傳絕學。該神訣始於五胡十六國，由令孤家祖先令孤陽芝所創，後來，傳至其孫令孤杲時更被為發揚光大。可是，當傳到第十代令孤烈時，卻因修練過度而走火入魔，一夜之間將其大宅連同有關「昊天神訣」的所有經典卷軸燒毀。自始這神訣便失傳至今。後人也只能以令孤烈臨終前幾句口訣加以修練，以務求神訣不會失傳。

對於這種種傳聞，封常清也置之不理。因為他只想再到莫哥窟內看多次這幅「十二飛天」壁畫。這「十二飛天」亦曾救了他一命。

幾乎唔記得郭大哥係邊個

看下去。。。之後會有他的章節😊

郭子儀

答中有獎 加文

Haha ok tonight 😬😬thx

射鹿記 - 第六章節－ 敦煌 (6)

封常清自幼雙親早逝，照顧他的親戚全都視之為僕人，毫無親情可言。加上天生左右長短腳，身邊的鄰居友人更視他為玩物，經常嘲笑戲弄。雖然辛苦，但總算能生存下來。然而，日子越長，親戚近鄰對他動武，傷害越來越深，皮肉傷口就如他的朋友一樣，長伴左右。

八歲那年，封常清終於忍無可忍，決定離開這地方浪跡天涯。他由中原流浪到邊疆塞外，過著顛沛流離的生活。沿途，為了生存，他曾當過富戶的僕人，客棧的小二，深夜的挑糞工，什至乞丐。但是，這種經歷令他知道只要自己夠強，便不會被人欺負和看不起。所以，他每當有時間就偷偷地去軍營或學武派別偷師。憑藉他對武學的天份和熱情，很快地便創出其腿法。

後來，一次機緣巧合。他以自創的腿法擊退了被山賊襲擊的少爺。富戶賞識其勇武及忠誠，將他由掃地的僕人升任為少爺的近身侍衛，同時命人打造一隻鐵鞋以補他長短腳的不足。這時候他才十二歲。就在陪伴少爺的期間，他也在旁學習讀書識字，學習論語等經典。

可是，富戶突然暴斃，少爺年少力弱，結果引來眾親戚乘機爭奪家產。其中一名近親更召集一班刺客，打算大開殺界。封常清奮力保護少主，可惜寡不敵眾，只好負傷抱著少爺逃跑。直到崖邊，他們已無退路，封常清只好抱著少爺跳崖。

幸而封常清竟然大難不死。他一步一步的趴行著找尋少爺下落，可是刺客仍然在崖下搜尋。他為逃避追捕，打算躲在一棵大樹下，但他卻留意不到樹下的洞口因而墮入洞內。

經過連番重挫，封常清已無力再行，只好躺著昏迷過去。矇矓間，他隱約見到一線光從洞外而至，映照在壁畫上的一個飛天。他凝望著這飛天，那飛天竟然從壁畫中慢慢飛出來起舞。她的舞姿由下而上，翩翩飛舞，婀娜多姿。忽然，封常清卻見到這好像一套武功心法。他閉起雙眼，依其舞蹈領悟的心法遊走全身。未幾，他感到傷痛減去，亦可以起身坐下。當他再凝望飛天時，卻發現她的舞蹈又彷如一套腿法，如幻如真，猶如多個飛天使出不同腿法。良久，傷勢恢復後，他便立即走出洞外找尋少爺。

刺客們發現封常清後立刻一湧而上，但他立即使出剛學會的腿法，刺客們頓時成為腿下亡魂。當擊敗刺客後，他立即找尋少爺，可是，少爺依舊不知所踪，後來，他打探到洞內的壁畫就是「十二飛天」中以虛幻為主的第六式「群魔亂舞」。為了逃避刺客的追捕，他再沒有回洞內而往西逃。他於深山苦練三年，將自創腿法與群魔亂舞互相配合再創出一套新的腿法。

後來，封常清輾轉間成為了京城的守衛兵，亦因為其武藝，忠誠及孤兒的背景，因而被引薦到潛龍。自始之後，他便未曾有機會再到洞內，而他也絕口不提「十二飛天」一事。因為他想將「十二飛天」完全融合其腿法之中，更希望以一己之力去保家衛國，成為朝廷楝樑。

及後，當他聽到頓明大師說出「十二飛天」及葛福順舉世無雙時，他更想以一己之力擊敗對方。雖然令他感到意外的是這次同行者竟然與那位不知所謂的陸靖。

推到加速

push

文呢

近日遲左更新。。。。今晚

無文扮唔到工

射鹿記 - 第六章節－ 敦煌 (7)

直到封常清與陸靖分道揚鑣後，他才趁機回到洞內，再看壁畫。雖然相隔十多年，但他還記得洞口位置。

洞內漆黑一片，只有洞外那點微弱的光線。封常清慢慢的摸黑探索，發現了洞壁放置了燭台。他燃起火摺子，亮起了洞內燭台的爉燭。這時候，他才發現這是一個圓柱形的山洞，洞頂呈圓拱形。而壁畫刻在洞中央的圓柱內。他慢慢地在壁畫旁走了一圈，看了每個飛天都有不同姿勢，當中有的是從天而降，或是從地升起，或是空中盤旋起舞，還有一個半是半男半女的，女的婀娜嬌媚，男生的粗眼大，怒目而視。看了幾遍，他還未有當年的領悟，怎樣看也只是一幅壁畫。

「十二飛天是一個遠古的故事。」忽然，一道聲音從洞外而至。封常清看得入神，竟然沒有察覺到有人靠近自己。他回頭看到一個身穿男生胡服的女生正由洞外走近。那位少女慢慢步向封常清身邊，仰望著十二飛天續道：「遠古之時，天下還處於神魔混沌之世。神族與魔族外觀與常人無異，但他們擁有各種呼風喚雨，移山拔海的能力，甚至掌控人的生死。雖然神族居於天上，魔族處於地下。但最受害的其實是地上的人。在他們眼中，人是最卑微的，他們的生存只有兩個方向，一是向神謨拜，祈求神的庇佑。一是成為魔的奴隸，奉獻所有。但是，神族對於人的事情大都不加理會，只會偶然出現以顯神硛。而魔族卻經常騷擾人，將他們俘虜成為奴隸。可是，他們的爭鬥，受害的只有人。漸漸地，有一班人既不拜神亦不侍魔，他們隱居山林，自成一家。」封常清問：「這個故事和十二飛天有何關係？」

少女揚手示意勿打擾，續道：「這班隱居山林的人，也可以叫做被神魔遺棄的一群。他們不假借神蹟來為自己醫病續命，亦不要得到魔族的力量，他們要自力更生，接受生老病死。然而，直到一天，一名擁有了神魔的能力的少年。群眾為他擁有的能力而感到自豪，後來更尊崇他為領袖。本來，神族派遣飛天一同慶賀，普世歡騰。同時，魔族卻妒忌，亦率眾欲將他消滅。結果兩族相遇，釀成一場神魔大戰神，為增加勝算，神魔兩族均招攬少年，一同抗敵 。但少年既不事神，亦不事魔。他立志大地上的和平，堅決化解這場招致生靈塗炭的戰爭。然而，神族保護人族，而少年獨自與魔族大戰三十三天，最後更捨生成仁，與魔族領袖一同玉石俱焚。此後，魔族不敢出現於人世。而神族為了紀念少年，於是派遣飛天到人間，將其事跡化身成十二步舞蹈，命名為十二飛天。」

封常清一直在聽，少女續道：「十二飛天只會是有緣人才可領略得到。我自小已經發現此洞，但看了那麼多年，仍然領悟不到。」封常清聽到少女這樣說，感到好奇問：「這裡被令狐家封鎖，你是如何進來？」

少女笑道：「那你呢？你是如何來到此洞？」

封常清道：「我小時候曾經來過，現在故地重遊。」

少女道：「原來如此，你是想學武。可惜，天下第一還不是十二飛天。」

封常清問：「那是什麼？」

少女道：「當然是昊天神訣！」

封常清從來未聽過昊天神訣，他說：「既然姑娘認為昊天神訣是天下第一，又何以鑽研其他武功？」

少女冷笑道：「知己知彼，百戰不殆。」

封常清冷笑道：「既不將自己武術學得更專，反而去窺探其他武術，簡直是本末倒置。」少女聽到被對方挖苦，當下感到又怒又羞。她憤怒地說：「我看你也是練武之人，本身也有一套武術。何解你又來窺探其他武術？」封常清不想多解釋，只是轉身看回壁畫。

少女受到這無視對待，氣上心頭，她決心要好好教訓這傲慢之徒。她心呼吸一口，然後緩緩運氣，一股灼熱之氣由她身上散出，而雙瞳及雙掌更變行通紅起來。未幾，整個洞也離漫著一股悶熱氣流。封常清感到這股熱氣中帶有殺氣，他亦暗中運氣於雙腿準備。
少女大喝一聲，身上散發出熱氣並隨即爆射四方，她跑近封常清身邊，右掌推出拍打在對方胸口。可是，當掌勢推近到胸前，已被封常清挑起左膝蓋，擊打在前臂以缷其力。這招令少女緩緩後退，她雙腳踏穩，左掌再推出。而封常清的左腿亦彎起踢出。

由於封常清輕敵，少女此掌勁力十足，因此令對方往後彈去。少女乘勝追擊，上前右腳踢起橫掃向封常清左額，然後再以手肘攻擊，這一擊傷了封常清眼角，令他當下瘀青了一塊。

封常清見對方步步進逼，而腳也被對方近身攻擊而未能踢出來。為了解圍，當少女再次揮出雙拳時，他及時握緊對方雙手並準備起腳還擊。不過，少女已迅即借力起腳踢向對方下巴。但封常清並沒有鬆手，反而將身體挨近少女，令她不能把腳放下。突然，他緊握少女雙手並壓到到牆邊。

就在他準備將少女往外拋開之際，忽然他感到少女身上的熱氣減弱，而且雙臉通紅，尷尬的望住對方。封常清此刻驚覺對方是個女生，她雙臉泛紅顯得格外美麗。忽然，他心如鹿撞的跳了一下。手也放鬆了。

少女被一個男人這麼近距離並且擺著這個姿勢，感到十分難為情。她感到對方手鬆了，立刻擺脫封常清並叫了聲「賤人！」害羞的叫罵對方後推開對方並立即離開。

封常清一直儜立著，他從來也沒試過這特別感覺，心跳加速，像透不過氣的。良久，他才慢慢的回過神來。為了不再被剛才的事件擾亂思緒，他打坐起來並看看那十二飛天的壁畫。雖然他眼睛是看著壁畫中的飛天，但思緒卻一直回想剛才的事情及少女的容貌，令他無法集中。

翌日，少女再次來臨。這次她身穿男生裝束，並且手持長槍。她在洞口向封常清大叫：「無耻之徒，我今天要為你昨天所作所為付上代價。」說罷，她身上散出熱氣，雙瞳變紅，然後衝上前攻擊封常清。

封常清昨天領教過少女的利害，她的武功古怪之極。那股灼熱之氣由體內散發四週，每次攻擊或接觸，彷彿有數條火舌匹練的往自己伸延。他見到少女手持長槍直指自己胸膛，立即伸出鐵鞋撥開。然而。當鐵鞋與長槍交接，少女大喝一聲「離火盤龍」，一道灼熱火舌從槍內爆射出來直捲著鐵鞋伸延腳上。他立刻收腿，火舌依仍殘餘在褲上。

少女乘勝追擊，直刺對方嚥喉。封常清側身避開並伸手捉住長槍槍身，頓時被火舌灼傷，他忍著痛將長槍往上拋，打算將長槍往少女手中飛脫。然而，少女緊握手中長槍，結果被封常清連人被拋到洞頂。

少女踏著壁畫借力，再次以槍刺向對方。她大喝一聲「火鳳凌天」，數道火舌從槍身兩旁湧出並槍頭匯合形成火鳥衝向封常清。他見火鳥迎面而來，迅即躍身跳到洞壁，再借力跳往少女上方的洞壁，然後撲向身處在凌空中少女的臉龐。少女驚慌，手也放鬆了。封常清的伸腳腿向少女的手挑起，長槍即是飛脫。

二人著地後，少女繼續以拳腳攻擊對方。封常清邊避邊後退，快要逼到洞壁。他心想假如捉住少女的手或腳，又會招致昨天的尷尬情況。另一方法是將她踢開。他使出「穿雲裂石」踢向少女腰間。少女立即退後並站不穩在地上捲了數圈。

當少女站穩定身子後，抬頭看已不見封常清。忽然，她見到一陣熱氣在徘徊在嚥喉，原來是剛才封常清在她往後退時，已走到長槍墮地的位置並拾起來看。他發現長槍中間為空心，而槍兩邊有著大大小小的圓孔，好讓少女以火勁貫入槍身，形成不同的攻擊招式。他以槍指向少女嚥喉，為免她再影響自己修練，於是嚴厲地道：「快離開，勿再打擾我！」少女當下表現得無言以對，忽然，她說：「好難！」說著時轉身順勢一掌打在封常清腰間，並立即奪回長槍。

她再以長槍指向封常清嚥喉道：「若不是只餘下缺頁，只能發揮其皮毛。否則你必定成我手下敗將。」她表現得心有不甘。封常清道：「與其怨天尤人，不如自求多福。」少女道：「你懂甚麼！若然練成『昊天神訣』，我家族必定成為天下第一，到時候就不要再看人臉色。我也不會這樣。。。」封常清見她有難言之隱，也不知如何是好。但她剛才說自己修練的是「昊天神訣」，又說自己家族，可想而知她應該就是令狐家的人。

封常清道：「你是令狐家的人？」
少女點頭道：「我就是令狐家的二女，令狐洵。」
封常清道：「既然昊天神訣是令狐家世代相傳的武功，為何在敦煌城內未曾聽聞？」
令狐洵不忿地道：「因為昊天神訣只餘下幾句基本心法。」封常清剛才領教過這神訣，但原來只是基本心法。

封常清道：「你更應該以基本心法再鑽研下去，創造一套屬於自己的昊天神訣。」
令狐洵冷笑道：「你所講的，我早已練了十多年。談何容易！」
封常清道：「或許與你修練方式有關。」令狐洵沉默了一會。因為她自小就修練這神訣，但其方式，步驟一定要依父親教授的一模一樣，絕不能有任何改變。這種方式令到令狐洵感到疑惑。她亦曾想嘗試改變修練方式會否有另一種效果，但又不知如何改變，亦沒有名師指導，反形成了突破的樽頸位。

Sorry 真的遲左。。。

依家還有，不過下一章還在創作中。。。

射鹿記 - 第六章 - 敦煌(8)

封常清見她如此不忿，心中突然湧阻一道憐憫，他說：「不如你將昊天神訣的修練一次，讓我看看有沒有改變的地方。」令狐洵疑狐一會，昊天神訣乃家族獨門武功，因為世代只傳直系親屬，其他是絕對不能知道箇中玄機。不過，封常清的確說出她所要的，因此，她便放下長槍，將昊天神訣的心想修練一次。

令狐洵性格率直，只要她相信一個便毫不懷疑，她一邊修練其心法時，亦一邊將殘缺上的武功說出來「意聚天庭，氣通百穴。轉化丹田，離火貫神。三大週天。。。」

封常清看到這神昊的確變幻莫測，若果適得其法，將其修練臻至化境，此人必定獨步天下。但是，他卻思疑一樣事情，昊天神訣至陽之極，假如由體質剛陽的男生來修練，又如何扺受其灼熱焚心。

看罷，封常清了解其心法之奧妙。他向令狐洵道：「這武功精妙之處是以氣在體內運成火焰再散出體外攻擊對方。無疑這功力之大的確可以燒人焚城。」令狐洵點頭同意。封常清續道：「不過，你祖先遺言只說出如何將氣運至火焰，卻沒有說出如果在使用者體內散熱，令人在五內如焚的情況下，仍可保持清晰思緒 。若然修練者使用過度又不會散體內的火熱，只會自焚而死。」令狐洵道：「所以我們只可以在危難之下才可使用。」封常清道：「如果要散去體內火熱，或許可以在修練心法中找到端倪。」令狐洵佩服封常清在武學上的天聰，於是，她決定每天都在這裡修練昊天神訣，而封常清則繼續鑽研十二飛天。

封常清希望能夠鑽研多一點時間，於是寫了一封信給陸靖，內容大概是找到了十二飛天的位置，並相約一同鑽研。然後交由令狐洵命下人送到天北派給他。可是過了一個月，陸靖依然沒有出現。而封常清及令狐洵則繼續各自修練，互相切磋。

封常清與令狐洵二人每天除了到洞外取水覓食，其餘時間就一直留在洞內修練。令狐洵得到了封常清啓發後，開始創出一套屬於自己的昊天神訣，她知道昊天神訣問題在於耗氣極大，不能長期與之對敵，若然強加運氣，輕則走火入魔，重則被灼熱之氣焚燒而死。所以，令狐洵要找出令體內灼熱之氣源源不息的方法，而又不傷身的方法。封常清建議她應該無時無刻也運用昊天神訣，但同時又要抑壓這種爆發力。久而久之，令狐洵雙瞳變紅，體內那股灼熱之氣一直在體內運行不息。可是，封常清卻感應不出十二飛天當中的武功。隨日子過去，他們日夜互相比劃，照料對方，產生一種默契出來，而這點點微妙的變化，令二人開始掛念及擔心對方。

時值初一，令狐洵一大清早便回家去。因為令狐家有一個習慣，就是每逢初一都要回家一起吃飯。這習慣原本是北方草原各民族世代相傳的祖訓，相傳天上月神每晚都會將月光照片大地，令到大地不會變得漆黑一片。可是，一種名為「朔」的獸卻十分討厭月神。牠們在草原群居，以人為食，經常襲擊來往草原的人。然後牠們怕光，只好晚間覓食。但月神在晚上用月光照耀大地，令牠們不能覓食，餓死者甚多。就在接近滅族之際，「朔」王連同所有「朔」與月神大戰。由於月神寡不敵眾，只好將月光劃分了初一為新月，十五為圓月。自此之後，每逢初一，「朔」都會出來找人來食。而草原民族為了避開朔的襲擊，他們會在初一新月之時，聚集一起，用意是大家可以齊心一致對抗朔獸。後來，北方各民族漸漸被漢化，部分人定居城鎮，不再聚居草原，所以，他們初一聚集在一起的習俗改為一家人在家吃飯。

令狐洵差不多一個月沒有回家，但原本她亦不想回家，但時值一家共聚一堂之日，因為她必須回去。回家路上，天色昏暗，雷聲𠾐𠾐，似乎將有暴雨而至。雖然她急急回家，但心裡卻一直擔心在山洞內的封常清。

回到家裡，家中已聚集近百人，十分熱鬧。雖然令狐家族屬於敦煌五大家族中最新興的一個。但是他們已聚居過數十年，早已落地生根。而今次團聚，當家令狐彰一直忙於招呼親友，尚未上菜已經酒醉三分。未幾，親友們均齊人就坐，而令狐彰等一家人已坐在主家席上。就在上菜一刻，一連串轟天狂雷橫空響起，竟嚇得席中小孩驚惶失措起來，有些更當下哭起來。不單如此，有些老人家更認為得這是神明不悅，而立刻合拾雙手，口中喃喃自語地祈禱起來。場面頓時變得有點混亂。

此時，令狐彰命下人拿此甜點糖果給小朋友吃。同時他亦站起來，向眾人說話：「我們令狐祖先自定居塞外以來，一直堅守信念，團結家族，才能有今天的成就與地位。我令狐彰亦得各位支持才能成為當家，繼續將令狐家發揚光大。所以，不論日後外面怎樣狂風暴雨，我都會帶領大家成為天下最強大的家族！各位，飲！」說著，他已拿起酒壺，先飲為敬。而他說過這番話後，雷聲也當下止息了，眾親戚也被他的說話所感動。

忽然，其中一人大叫「當家說得對！」他就是令狐彰的堂弟令狐潮。後來，這句說話不停由其他親戚口中叫出來，聲音此起彼落，於是一同拿起酒壺與令狐彰敬酒。

雖然狂雷過來，暴雨隨即而來。但眾人已被令狐彰說話定了心。他們亦不理外面如何，一切回復片刻前的熱鬧。酒過三巡，眾人已載歌載舞，對飲談天，樂此不疲。然而，一人從廳外奔跑到令狐彰旁。此人滿身濕潤，還有不少泥濘黏在臉上和身上。令狐彰知道他是莫哥窟的守衛兵，他見對方如此氣急敗壞，皺著眉頭，心知不妙。繼問道：「什麼事，細聲快報！」此人喘不過氣地道：「莫哥窟大水，整個工地和不少工人也被雨水沖走。但仍然很多工人都被困在窟內。當家快派人求援！」

射鹿記 - 第六章 - 敦煌(9)

令狐彰聽罷，難免露出一絲不悅的神情，但他留意到到親戚們看著自己的反應時，為免再度令場面混亂，於是他笑著道：「好，辛苦你了。快去小休一會吧。」此時令狐勇上前道：「阿爹，就讓孩兒帶他吧。」他明白阿爹的想法，於是帶那守衛兵離開大廳，再了解情況。

可是，一陣清風從門外吹進大廳。原來是廳門打開了。眾人見到一人趕快離開，她就是令狐洵。眾人不明所以，連令狐彰及令狐勇也感到古怪。令狐勇向阿爹打了眼色，示意盡快處理。於是，他便帶同守衛兵離開並安排人手出發到莫哥窟。

而令狐洵從馬廐騎上馬後，便立即策鞭狂奔。她內心只想著一個人，那就是封常清。這種感覺是她從來沒有的，當不見對方時會很掛念，相反，見到對方便很害羞不自然。然而，當她聽到守衛兵說莫哥窟發生事故，心裡突然一刻絞痛。她再不顧及親戚們的反應，立刻離開大廳，策馬趕去。任憑雷電如何震懾嚇人，雨水拍打眼簾，她亦無懼一切，堅持前往。

未幾，她終於到了莫哥窟。可是暴雨沖刷崖邊，形成泥石流，不停向城內湧去。馬匹亦感到危險而不願前進。於是，她留下馬匹，獨自爬上樹上，從樹枝跳向另一樹枝，衝向洞內。

幾經辛苦，她終於到達了洞口。此時雨水不停貫入洞內。她緊張很大叫「封常清！」。甫進洞內，雨水將她滑倒，而她亦隨水流跌至洞內。她不理滿身疼痛，立即站起不斷叫：「封常清！」

良久，令狐洵在過度緊張下，無力再叫，身體也軟起來。她勉強地穩著身子坐在洞內圓柱下，眼皮漸漸垂下來，嘴裡卻不停沉吟封常清三個字。後來，她開始失去意識，昏倒過去。

後來，令狐洵醒過來。她坐起來環顧四週，發覺自己仍然身處在洞內。那時候，她發現這個洞設計精巧，雖然洞外依然暴雨成災，但雨水湧進洞內之後，卻沿洞邊的槽到洞的另一端，繼而進入渠口離開洞穴。

昏前昏後，就像一瞬間的事情，昏前的混亂緊張，與昏後內心的寂靜，這種逆差的感覺，就像發了惡夢一樣。當她回過神來，腦海裏立刻想到一個人，她隨即起身並大叫「封常清！」然而，一切只有陣陣的回音。她連續的叫喚，回音也不斷重疊。可是，整個山洞也見不到封常清的蹤影。「難道他被雨水沖走了？」令狐洵這樣想，越想越多，越來越亂，內心又開始焦急起來。

忽然，她雙瞳變紅，運起昊天神訣，不停叫嚷「封常清，本小姐叫你快出來！否則我就毀了這壁畫，看你如何修練！」說著，她已將火勁運到雙手，雙掌變得通紅冒煙，大唱一聲，拍打在壁畫上的柱。柱比想像中堅硬，沒有即時碎裂。令狐洵不服氣，不斷運出火勁來貫入柱中，務必要毀掉柱身不可，柱身開始冒出黑煙，同時亦出現些許裂痕。

裂痕不斷向上伸延，冒出黑煙。沙石從柱上剝落。忽然，令狐洵感到有人拍在背脊，一道氣緩緩進入體內。「放鬆，慢慢收起火勁。」令狐洵聽得出是封常清。原來他沒有被雨水沖走，她開心得想轉身緊抱對方。但是，若然急速收起火勁，等於自焚其身。所以，她只好慢慢跟著封常的說話去做。

這時候，她也集中不了，忍不住問：「大雨時你去了那裡？為什麼我找不到你。」

封常清答：「在柱上避雨，後來太累，所以睡著了。」

令狐洵聽後感到又生氣又好笑，她續問：「為什麼我叫你，你又不應我？」

封常清答：「雨聲太大，聽不到。」

她再問：「你見不到我嗎？」

封常清答：「睡著了。」她感到不快。但封常清道：「快集中，不要說話。」令狐洵跟著做。

良久，令狐洵雙瞳亦由紅變回黑。封常清見她一直垂頭背向自己，默言不語，於是開口道：「你還好嗎？」忽然，她轉身攬緊自己，他被對方突如其來的舉動所嚇呆。他倆沒有說什麼，這一刻就像時間停頓一樣。漸漸地，封常清感受到對方哽咽抽捉，胸膛感到一線暖流，他知道是對方的眼淚。他亦伸手抱著對方，溫柔地道：「沒事了。這裡好安全的。」忽然，令狐洵細聲說出一句：「不要離開我。」說罷，她便擁吻對方。

激情過後，二人穿回衣裳。令狐洵一直伏在封常清的懷內，一直含情脈脈的望著對方，而封常清則用手抹去對方臉上的汗珠。此刻，封常清內心有些混亂，他來此地是為了修煉武功，並且找出葛福順，但竟然在無意之中遇上心愛的人。對於他這種獨來獨往，不善與人交際的人來說，卻是來得太快。而令狐洵內心卻已認定封常清是其終生伴侶，不管家人如何反對，如何安排自己將來的婚姻，她也一概不理。

忽然，數道火舌沿洞邊湧來。封常清見狀，立即抱起令狐洵跳到柱頂。可是，火舌火勢並未止息，反而匯合成一條火龍，張牙舞爪地向他們撲過去。令狐洵立即運起昊天神訣，以雙掌撐著火龍，她欲以自身的火勁匯入火龍身內，反控制火龍。封常清見令狐洵力有不逮，於是雙掌運功，將氣注進她體內，一同控制火龍。

可是，他們感到地下一陣火熱湧上來。原來地下正有四隻火狼踏柱而上。封常清加強運勁，向令狐洵道：「快駕馭火龍！」令狐洵得到一脫雄渾內力相助，大喝一聲便將火龍駕馭過來並撥向火狼。兩道火相撞下，讚放出一道燦爛的閃光，兩人被光芒刺痛得合緊雙眼。

封常清向令狐洵道：「不要勉強張開眼睛！」話未說盡，他感到一陣熱氣湧過來，雖然他看不見，但氣流卻令他感到那股熱氣越來越近，為免令狐洵受傷。他迅速地踏前一步起腳踢向那熱氣。當鐵鞋與熱氣相接的一刻，他除到火舌由小腿伸延到大腿，縱使他已運氣亦感到灼熱難耐。但那一腿，他卻擊中了對方，那人迅間跌倒柱底。封常清立即運氣並提腿踢空，以撲滅腿上的火。

「夠了！大哥，不要太過份！」說話的人正是令狐洵。

射鹿記 - 第六章 - 敦煌(10)

原來剛才用火勁召出火龍及火狼的人就是令狐洵的大哥，令狐勇。自從他見到妹妹經常留在外地後已經十分擔心。因為他認識的妹妹縱然性格外向，也不會這麼久不回家。加上初一晚上的暴雨夜，她竟然不顧一切地離開。他已心知不妙，於是派人跟蹤。雖然不得要領，但令狐勇在救援莫哥窟的守兵後，便去找尋妹妹踪影，幸而他見到她所留下的馬匹，於是在附近搜尋。

當他見到令狐洵伏在一名男生的懷內，當下感到怒不可遏。於是運起昊天神訣，使出「火龍」及「火狼」，欲燒死那男生。

令狐勇聽到妹妹的說話，憤怒地喝道：「你可知道你這樣做會禍及整個家族！」

令狐洵聽後同樣感到生氣，她亦忿怒地道：「我要選擇自己的路，我是不會下嫁一個完全不相識的人！」

令狐勇道：「你絕對不能任性，這一步，阿爹已步處多年。只要你下嫁吐蕃赤德祖贊，我們家族在敦煌地位必定穩如泰山，超越其他四家族！」

令狐洵激動起來，雙瞳變得通紅，身上散發出陣陣熱氣，她道：「我們家族地位已穩如泰山，根本沒有必要取代其他家族！」令狐勇同樣越說越激動，他除了雙瞳變紅，身體也變得如燒經紅的鋼鐵般，所以衫褲也燒成灰燼，露出由不同細小鐵環穿成的鎖子褲。他喝道：「放肆！豈可不聽阿爹的話！肯定是那混蛋教你的！好，那我先殺這畜生！」說罷，他便躍身跳起雙掌運出「貪狼蝕日」，身上火勁形成一匹狼，雙掌成狼口，噬向對方。

封常清心知這招非同小可，他立即運勁，踢腳使出「穿雲裂石」。這一次封常清已看清楚對方所使出的都是昊天神訣，他與令狐洵連日的互相比劃，早已了解這神訣的套路。「嘭」的一聲，兩股氣在強烈衝擊下向四方散開。令狐勇見狀，立即攤開雙手，將火勁成了一隻火鳥，凌空使出「金雕撲兔」，以雙腿踢向對方。

封常清躍身跳起在令狐勇身上，捲動身體使出「踏石登月步」連續數腳踢向對方身體各處。令狐勇立刻失平衡墮地。封常清看到對方運行昊天神訣下的身體變化，所以不想與之糾纏。於是他單手抱起令狐洵跳下到柱底。

令狐勇見二人離開山洞，一邊聚氣於右手的食指及中指，一邊急步走出洞外。他揚聲大叫：「二人勿走！」二人不理，繼續逃跑。當他二指的火由紅轉為青藍，立即使出「離火一指」。青藍火勁如箭般射向二人。封常清回頭見狀，抱起令狐洵往側面伏下避開。封常清能避開對方離火一指的原因是對方招勢後勁不繼，令狐勇也清楚這一點。

當「離火一指」勢盡，令狐勇全身變得更為火紅燈的，身上散發的蒸氣更將自己整個人也煙沒。而他自知已將昊天神訣催谷過度，導致氣散乏力，徐徐的坐下來。他自知昊天神訣威力強大，體內所承受的熱力非常人能承受，所以只可以短時間內使用。而「離火一指」更是他新練的招式，將火勁匯聚指頭，以箭般高速射出，假以成功，威力絕對可以分金裂石。但是，這一招卻令全身火勁聚在一點，匯聚時間較長，只要稍一不慎，必定會反燒其體。因此，令狐勇能夠在瞬間成功使出「離火一指」，可見他已經有自己一套的昊天神訣。唯獨還未夠熟練，因此剛才後勁不繼。

此時，令狐勇已疲累不堪，火勁將他體內的水分不斷散出體外，他只有軟軟的坐下來。同時，他也很口渴，但已說不來。

封常清與令狐洵二人均看到令狐勇使出完「離火一指」後的變化。而令狐洵與令狐勇始終也是兩兄妹，血濃於水。於是她走到兄長身後，雙掌按在其背部，打算運勁為兄長療傷，但封常清卻上前制止地道：「你體內也是懷有昊天神訣的火勁，這樣做只會害了他。你還是去打些水回來，我去救他。」令狐洵見封常清不計較剛才兄長狠下殺手，現在還出手救援，心感安慰，她即回會心微笑後便去打水。
封常清走到令狐勇身後，他坐下來以雙掌按在對方背部。向令狐勇道：「放鬆。」然後，他能氣緩緩傳到對方體內，以助他恢復意識。未幾，令狐勇醒過來，他身上的熱氣也漸漸散盡，身體亦恢復原本的膚色。而令狐洵則將一葉水遞給兄長飲用。
令狐勇接過一葉水後，抬頭發現令狐洵的雙瞳變紅。他大感疑惑道：「妹，你的眼睛？」令狐洵便將封常清對昊天神訣的觀察心得說給對方。令狐勇默不作聲，一直沉思著。後來，令狐洵再去打水。封常清補充道：「你練武資質高，並將昊天神訣演化成自己的一套武功。不過，我發覺昊天神訣乃至陽武功，如非天資能承受其灼熱，難以練成。反而，女性體質屬陰，能承受火勁的灼熱，所以令狐洵可以較適合煉這神訣。」令狐勇依然沒有回應。
封常清續道：「相反，男生體質屬陽，對於至陽武術，能短時間爆發出強烈的火勁。但長此不停催谷火勁下，很容易會走火入魔，自焚身亡。」

令狐勇也有同感，所以非臨危之時也不會運起昊天神訣，而且必定要短時間內解決對方。但是，他並沒有感謝之言，他只是一直在想下次見面如何制勝對方。未幾，令狐勇體內火氣散盡，於是自行運功調息，他向封常清道：「你可知道，在荒漠草原上，拯救敵人就等於自殺。」
封常清冷笑道：「我與你無仇無怨，何來敵人之有？」
令狐勇突然變得激動道：「你這樣傷害我妹，已經是與整個令狐家為敵！」說罷，他口中流出血絲。
封常清見狀，沒有回應對方，好讓他可以繼續調息。良久，令狐勇繼續道：「你可知道我們令狐家族是經歷多少關劫才能在敦煌佔一蓆位。四家對我們充滿敵視，稍一不慎，我們家族就被其他四家吞併，那時候我們整個家族也會四分五裂。」
封常清見他臉上已恢復血氣後，才與他繼續對話。他道：「只要家族團結便會強大，其餘四家也不敢造次。那又何需要一個女子來拯救家族。」
令狐勇冷笑道：「我家族之強大，就正如外間所說。我們是唯一與吐蕃通商互市的一個家族。所以，我們家族的強弱與吐蕃的關係息息相關。」此時，令狐洵再次打水回來。
令狐勇喝後，繼道：「近年，吐蕃王赤德祖贊致力將軍，政，財制度化，以仿效大唐一樣。而吐蕃王更有意改革與唐的互市制度，由只與令狐家通商互市，改為開放互市，他們更開始與其他四家聯絡。我爹見一但其他四家與吐蕃互市，我們家族不出十年，必被吞併。」

封常清聽罷，道：「於是以女子嫁到吐蕃以結姻親。」令狐勇點頭道：「這是最後的方法，至少可保我家族在互市通商下的地位。我們曾經畫了多名族中女子畫像，但吐蕃王一概不理。豈料他竟對妹妹的畫像一看傾情，於是阿爹決定將妹妹嫁到吐蕃。可是，妹妹結果還是被你這無耻之徒欺騙！」

令狐洵道：「但我實在不想成為互市下的交易品。哥，你在家族中是最疼愛我的。我希望你能成全我和封大哥。」封常清看得出令狐勇疼愛令狐洵，剛才一戰，雖然每招都毫不留情，但他只針對自己。
令狐勇垂頭沉默良久，而令狐洵及封常清也只有互望而默不作聲。氣氛當下變得沉寂起來。一陣涼風，捲起了地上碎葉，輕輕的略過在令狐洵的臉上並掛在頭髮上，封常清即時為她掃去碎葉。令狐勇看到令狐洵回以甜蜜的微笑，不禁嘆氣。
令狐勇道：「記得往南走，那裡高山多，人煙稀少。你們躲在山內兩三年再離開過自己的生活吧。不過，千萬不要往西及西南走，那裡既是吐蕃國土，同時也滿佈石國遊俠團的人。石國與吐蕃關係密切，你們被那一方捉到也必死無疑。」令狐洵得到哥哥幫助，心懷感激。

令狐勇續道：「妹，記得保重，不要再任性。」這一句叮嚀，令狐洵才驚覺這一次離開，意味著不能再回家了。她流著淚道：「知道了。你也保重。」說罷，令狐洵與封常清離開了。
當二人騎上馬後，令狐洵揚手指向南方道：「往南應該是這方向。」封常清道：「我們往西走。我要去吐蕃。」

第六章 - 敦煌(10) - 完

第六章完結後，第七章現在創作中，會不停期更新。
同時，本人亦希望將這些故事中的人圖像化，即會加插插畫在內(之前的實在太差，人物角色需重新創造）希望大家繼續支持。

預告少少，由第七章開始，將會是整個故事的中段，也是一個分水嶺，一件事，各人共同去做，但結果及待遇卻令他們有性格上的改變。。。。。也可以說是後半段的開始。。。

雖然呢排無推 但我仲睇緊

多謝支持😊

抱歉，遲了那麼久

射鹿記 - 第七章 - 景教(1)

當封常清與令狐洵仍在山洞內研究「十二飛天」及「昊天神訣」的期間。陸靖就一直在敦煌城內徘徊在閻家的天北派及張家查探葛福順及毛仲仁的下落。

雖然陸靖用盡方法仍無法打探二人下落，他更一度懷疑二人已經逝世。然而，他至少要找到他們的墳墓才相信。

不過，陸靖卻與閻，張兩家越來越熟絡，特別是嚴浩然和李泌。武術方面，陸靖與嚴浩然可謂不打不相識，他倆經常比劃，有時候他們還會一起與閻朝切磋武藝。至於武術以外，他就會找李泌傾談。

一天，官府突然發信召見五大家族。陸靖見到閻家及張家等人聽後表現得十分緊張，他知道官府素來只會單獨與五大家族見面，縱然是節日慶典也是與個別家族舉行宴會。

官府這樣做是十分聰明，因為個別宴會中，縣令與家族當家所傾談的內容，往往會令其他家族猜疑。在這種情況下，五大家族之間關係不會太親密。但這一次同一時間邀請五家族當家，實屬罕見。

陸靖有見及此也不便打擾對方，他便走到市集逛逛。在敦煌市集內充滿著來自各地的商販，其物種之多比長安西市更豐富。雖然他慢慢的逛街，內心卻想著打探葛福順的事。

忽然，他被一個商販所吸引。這商販售賣的是來自大秦景教的飾物。大秦景教信奉天主，聖母及上帝等，其飾物大多以十字徽號為主。當中，他被一個十字吊咀的銀頸鏈所吸引。頸鏈十分簡單，但造功精細。陸靖當下想起了洛晞瑜，如果這頸鏈戴在她身上是多麼美。因此，他便買下這頸鏈。

就在離開商販之際，忽然傳來一陣喧嘩打鬥聲音。由於這是司空見慣之事，陸靖也沒有多加理會。但他經過那些打鬥的群眾時，卻發現原來是十多個身穿胡服的人去欺凌一位老人。以往都是五大家族與一些外來的流氓，盜賊等互相打架，這也是五大家族奉行的「維持秩序」。但這躺卻以大欺小，陸靖則不能不理。

他在附近拾走木棍，以棍代劍，這樣一來，既可以用劍法擊退敵人，亦可減輕殺傷力。他二話不說，走到其中一人背後並輕拍對方肩膀。那人回頭看，陸靖立即揮棍擊打那人背脊。那人當下痛得啞口無言。其他同黨見狀，立即一湧而至團攻陸靖。

陸靖並非想殺生，他一心只想擊退那班人，因此他只擊打對方的手和腳。不消一會，那班人立即抱膝按臂，掩著痛楚落荒而逃。陸靖放下木棍，上前扶起那老人，坐在附近的石櫈上。

那老人坐下來便開口道：「多謝少俠相救，未知少俠姓什名誰？」
陸靖揖手道：「老人言重。在下陸靖。」
老人瞪眼了一刻，伸手輕拍他的肩膀，微笑道：「陸少俠，果然英雄出少年。」
陸靖回以微笑回應：「老人家過獎了。剛才被那班人欺負，可有受傷？」
老人微笑耍手道：「放心，那班人未有傷到我。」
陸靖仔細打量老人一番，他留了一頭長到背脊，略帶微曲的白髮，身穿一身棕色素服，除了衣服有些殘破外，的確沒有表面傷痕。他擔心老人內傷，立即伸掌按到老人背部，緩緩將氣匯入老人體內，以治療其內傷。

然而，奇怪的事。當陸靖運氣到老人體內為其療傷時，老人家也真的沒有受傷，更奇怪的是老人亦無半點內力。因為剛才那班人雖然不懂武術，但全是身形高大而且孔武有力的人。被那班人拳打腳踢，除非內功深厚，否則也至少留下一些瘀傷。望見眼前景象，陸靖只感到天外有天，人外有人。

陸靖問老人為何被那班人欺凌。老人道：「剛才我在逛市集時，見到他們在強迫一班小孩傳道，並打算迫他們到其寺廟作洗禮。我見他們行為過份，所以上前制止。」
陸靖道：「他們是什麼宗教？」
老人道：「他們自稱是來自大秦的景教徒。」
陸靖也曾見過景教徒，但他們絕非無耻之徒。陸靖面帶疑惑地道：「如果是景教徒，他們應該手持十字飾物的。」
老人抬頭想了一想，然後搖頭道：「這我也沒有留意。」
然後，微笑續道：「但至少那班小孩沒有被迫害傳可。」
陸靖揖手道：「老人家也懷有俠者風骨，在下佩服。」
老人微笑道：「人之常情而已。」

老人說罷便站起來，打算離開。陸靖擔心地道：「天色不早，老人可有安身之所？如不嫌棄，我可帶你到天北派借宿一宵。」老人道：「多謝少俠，我已習慣四海為家。不用擔心。」接著，老人與陸靖拜別後便轉身各自離去。

唔記得推添

射鹿記 - 第七章 - 景教(2)

月兒掛空，天上星宿都被月光的光芒蓋過。天北派四大樓均點上十數顆燈籠。四大樓依山而建，燈籠的燈光像是連綿星光伏在山上。陸靖回到天北派後，發現所有人都聚集在復興樓外的廣場，而閻朝則在樓門向眾弟子講話。

陸靖走進復興樓，雖然他還未聽清楚閻朝的說話，不過他身旁除了站著大弟子嚴浩然和二弟子莫金剛外，還站著一個人。那人身型瘦削，皮膚黝黑，手持長杖，身穿白色長袍，一身僧侶打扮。

「那就麻煩了。」一名弟子道。另一名弟子大笑道：「哈哈，新上任又如何，難道我們又會怕他們？」眾弟子各自討論。閻朝見狀顯得有點不耐煩，他與嚴浩嚴互望一眼。嚴浩然上前一步，大聲為：「肅請！師傅還有話要說！」眾弟子均敬怕大師兄。他們立即收口不語，望向樓外師傅。嚴浩然見各人靜下來，於是退後一步讓師傅繼續說。

閻朝續道：「新縣令於下個月二十八日就任。所以，在這個月你們在外更加要克己慎行。對官兵也不可亂來！你們知道嗎？」眾人一致齊聲道：「遵命！」接著，閻朝便揚手示意解散。

人潮散去，閻朝見到站在廣場的陸靖。他立即上前道：「陸兄弟，能否到內堂嗎？」陸靖點頭。於是，閻朝，嚴浩然，莫金剛，陸靖，以及那名僧侶便一同進入復興樓。在內堂，閻朝居中而坐，而嚴浩然及莫金剛則坐其身邊。陸靖及西域人坐著左右兩方。

閻朝命人奉上酒水，並向眾人說出今日與官府之間的事情。現任縣令成千日將會被調職，而新任縣令宋致遠將放下個月二十八日到任。

宋致遠的祖父輩已於高祖時代已任敦煌縣令，當時的縣令宋宜，他主力壓抑各家族的勢力，可是家族間不甘受制於高壓政策下，組織群眾起而反抗，結果宋宜激動之下，噴血身亡。後來，宋宜兒子宋素繼任成為縣令，他用策略成功分化各家族的關係，並瓦解了他們的反抗軍。此舉獲得太宗讚賞。

宋素任敦煌縣令歷太宗，高宗二朝後，兒子宋獻繼任。可是，武則天篡唐建周，宋獻欲聯合家族們同共組軍反抗，可是起兵之夜遭家族們出賣，結果滿門抄斬於市。幸而，其幼子宋元載被人秘密運離敦煌，倖免於難。而宋致遠就是宋元載的兒子，他可算是文武雙全，武擅長刀法，文則喜愛書法。雖然他有將帥之才，但他偏偏想當敦煌縣令。所以，有消息指他的就任將會連同一位武將陪伴一起，這位將領節度使王忠嗣委派的。所以，各家族擔心此舉會否是宋致遠報仇。

眾人默然地想辦法，同時也不知如何開口。忽然，閻朝露出喜悅歡容，似是想到方法。他開口道：「我決定將掌門之位傳給浩然。」眾人當下怔了一怔。嚴浩然與莫金剛走到閻朝身前，單腳跪下揖手道：「師傅，萬萬不可！天北派等同閻家，師傅這樣做等同分家！」

閻朝道：「我膝下無兒，閻家子弟中沒有一人懂武制，所以天北派遲早交給你們。至於當年一事，是我們閻家背叛了宋獻，所以，今天由我閻朝來承擔，亦屬正常。」

嚴浩然聽罷鼻頭一酸，熱淚盈眶地道：「一日為師，終身為父。我們絕不會棄師傅而不顧！」
莫金剛亦然，他開口道：「我大可以與那姓宋的新縣令講，一命換一命！」然後，三人各執己見，情況開始像吵架一樣。

「各位等一等！」說話的人就是那位西域來的僧侶。各人當下停下來。閻朝開口道：「伊斯，難道你有良策？」伊斯道：「非也，我只是覺得如果對方是來算帳。他一定早已廣佈線眼，以觀察各家族。所以，我認為以不變應萬變。」陸靖接口道：「我也有同感。若然現在分家，只會增加官府的猜疑，也會令家族之間失去平衡。這樣一來，對整個局面百害而無一利。

陸靖與伊斯二人對話後，互望一眼，彷彿有種惺惺相惜的感覺。這時候，他才看到伊斯有顆碧綠色的眼睛，甚為奪目。此時，莫金剛插口道：「師傅，我大可派人去市集捉多些犯人交給成縣令吧，好讓他能多些政績，能在新縣令上任美言幾句。」閻朝自知莫金剛魯莽衝動，為免他節外生枝，閻朝只好揚手道：「你不出外犯事已經是最大的幫忙。」陸靖內心十分認同。

陸靖看著閻朝依舊擺出一副煩惱的樣子。於是開口道：「閻先生，我們何不真的解決一些當地的問題？」眾人視線立即轉移到陸靖身上。閻朝道：「請問陸兄弟有何高見？」於是陸靖便將今天遇到那位老人的經過出來，以及景教徒強迫小孩信教的事件說出來。「我認為必須找出那些景教徒的寺廟出來，將他們一網打盡！」眾人聽罷均怔了一下。閻朝道：「陸兄弟可真的認定他們是景教徒？」陸靖搖頭道：「不確定，但可從這線索去追尋。」

陸靖說罷，見到眾人露出不知所措的樣子來，他也感到疑惑。忽然，一道聲音劃破了無言的寂靜「我認同！」說話的人就是伊斯。他上前向眾人續道：「我身為景教徒，絕對要查明真相！」陸靖終於明白為何眾人會有這樣的反應，原來伊斯是景教徒。陸靖道：「在下並非有意誣衊貴教，只是我將所見說出。」伊斯笑著道：「請放心，我也不希望那些異教徒偽裝景教來欺騙大眾，有辱天主之名。」陸靖回以微笑。

閻朝見狀，一時間忘了介紹二人。伊斯是從波斯遠渡大唐傳教的景教徒，敦煌是其中一個要點。

伊斯聽了閻朝的介紹後，忽然一轉剛才嚴肅的神態並驚喜地道：「原來閣下就是陸少俠。」並伸手拍向對方肩膀。陸靖被伊斯突如其來熱情的反應所嚇阻，他只好尷尬地回以靦腆一笑，並示意想繼續說下去。

陸靖向眾人道：「既然如此，我希望找出寺廟，將那些偽僧侶一網打盡。」嚴浩然開口道：「師傅，我希望能協助陸兄弟。」閻朝點頭同意。而伊斯也主動提出一同前往。於是，他們三人便決定明早出發。

當晚，陸靖在房中正準備行裝時，一人在叩門而來。陸靖心想：「那麼晚還有人？」他開門之後，面帶疑惑的看著對方開口道：「請問閣下是誰？」她是一名女生，擁有如寶石的碧綠眼睛和一頭長而微曲的頭髮。她道：「我是伊斯。」那時候陸靖才知道原來伊斯是一名女生，之前看她一直身穿尖帽長斗縫，現在她脫下尖帽，解開束起的長髮，才看清楚對方。

伊斯道：「我能進來嗎？」陸靖有感男女有別。他道：「我們明早就要出發，還是早些休息吧。」伊斯道：「我過來就是為了明天的事情，我懷疑你今天遇到的是六芒教所為。」陸靖聽後大感疑惑，於是他邀請對方內進。

在房內，他們坐在圓枱的兩邊，面對面而坐。伊斯道：「我們景教一直信奉上帝，而且十字架是我們的聖物之一。所以我們又稱十字教。」她說著，陸靖為她準備熱茶。

伊斯喝過熱茶，續道：「可是，有些狂熱份子卻胡亂猜疑神的旨意，還將一些異教圖案混入其中，創立另類宗教，企圖蒙蔽世人。而當中，最為可惡的就是六芒教。」陸靖看到伊斯越說越激動，於是為她添些茶，藉以令她冷靜。

伊斯喝過茶後，續道：「他們所信奉的娑殫是一名魔鬼，也是神的敵人。六芒教徒認為六芒星就是娑殫的力量來源，他可以召喚各種魔鬼，更可以超越時空，回到過去。而他們最大的目標就是在神在重回人間之前，讓娑殫統治天下。」陸靖似懂非懂的聽下去。

「你今早驅逐那些人時，他們的手上有否烙下六芒星的印記？」伊斯問陸靖，同時她便以指沾茶，在枱上畫下六芒星圖案。陸靖想了一會，搖頭地道：「那時候我只想盡快拯救那些小孩，所以沒留意。」陸靖續道：「但是，當下好難判斷是否六芒教在做惡？」伊斯點頭。

接著，伊斯從懷中拿出一張紙。這張紙畫上了三個正方形，左邊兩個，右邊一個，成一個三角形。還有一個六芒星在兩個正方形的中間。伊斯指著右方的正方形道：「這就是敦煌城的位置。」接著她手指移向其餘兩個正方形道：「上下兩個分別是玉門關及陽關。中間六芒星的圖案就是六芒教的祭壇。」陸靖道：「只要我們到六芒星祭壇便可問過明白。」伊斯點頭。

陸靖疑惑地問：「你就是要找六芒教祭壇而遠渡過來大唐？」伊斯道：「其一吧。我原本打算先在大唐宣揚景教。可是，我在天山一帶打聽到六芒教在西域作惡，於是直搗他們的祭壇。但是，我寡不敵眾，幸得郭大哥出手相助。」

伊斯喝了一口茶，續道：「後來，郭大哥教我先到敦煌找天北派閻掌門。希望能得到更多六芒教的下落，再將他們驅逐。」

陸靖聽到郭大哥消息，心感大悅，他喜道：「郭大哥還好嗎？他有沒有一同過來敦煌？」

伊斯道：「他很好，但他有事因此一直在天山山上，所以沒有前來。」

陸靖道：「那我們明天就到六芒星的祭壇吧。不過，這些消息要否與嚴大哥說一遍？」

伊斯搖頭道：「我剛才已找他說過一遍。」

陸靖聽後感到奇怪，於是問：「但你為何要分開說？而不一次過向我們說。」

伊斯表情由剛才的嚴肅突然轉為笑容滿面地道：「那是因為我聽郭大哥說曾差一點被斬首，但得到幾名少俠幫助才得以脫險，後來其中一名少俠更成為了劍聖徒弟，我好想知道過程是怎樣的。」

雖然陸靖頓時感到莫名奇妙，而且又不是怎樣特別，但他見對方如此仰慕自己，內心也有一分優越感。於是，他便將整個過程說給伊斯娓娓道來出。

他們通宵達旦，除了陸靖的事，伊斯也說了不少在大食國的事。當中，她亦向陸靖說出景教的教義，希望能使陸靖信奉天主。
但被陸靖婉拒。

翌日，他們一行三人騎著駱駝離開敦煌城。沿途上，伊斯向二人說了更多有關六芒教的事。六芒教徒雙手手背上均烙有六芒星的印記，他們相信這是娑殫給予的能力。的而且確，他們擁有呼風喚雨的法術，但只是傍門左道，迷惑人心的技量。

文？

射鹿記 - 第七章 - 景教(3)

他們先到玉門關，以確定位置，繼而往南走。雖然玉門關是大唐與西域分界的一個關卡，但同時也是一座小方城。他們找了一間茅舍住宿。晚上，他們三人雖然走了一天的路，但是沿途互相幫助和聊天，也不顯得很攰。所以，他們用膳後便偷偷地走到城角的角樓頂聊天。伊斯也有武術根基，亦學會輕功，因此他們三人便輕易避過巡兵的視線，跳上角樓頂。

是夜天色不太好，天氣上凝聚了一片片或大或小的雲。但這亦無損他們的雅興。他們各自準備了酒和葡萄，乾果。一邊吃喝，一邊吹著涼風聊天。

陸靖與嚴浩然已相識一段時間，但以往也是武術交流的多，閒聊也未曾試過。而嚴浩然自從離開了敦煌之後，神情及語氣也沒有在天北派是嚴肅，整個人也變得輕鬆了。

當二人問嚴浩然的在敦煌城內的生活時，他不禁仰天長嘆地道：「當天北派的大師兄，只有表面風光。別人認為這是十分容易的事。其實，我的一言一行也代表著師傅以及整個天北派。所以，我一定要三思而行。」陸靖與伊斯當下明白嚴浩然此刻的輕鬆。

良久，嚴浩然喝了一口酒。續道：「我本來是高昌人，母親是一位農民出身。父親只是位路過的商人。可是，母親卻被父親騙去童貞的人，當她懷了我之後。父親斷言拋棄了她並一走了之。後來，母親也被家人放棄，終日流連在街上行乞。終於，在我五歲時她也因病過身。自此，我便成為一位孤兒，整天流浪街頭，與其他孤兒，流浪漢，什至畜牲去爭飯食。」

他又喝了口酒道：「但我並不甘心。我要食飯，就要戰勝對方。而我要戰勝對方就要強壯。於是我便走到軍營和富豪家族裡，偷看他們的子弟練功集武。我在十二歲的時候，已經擁有一班比我年紀少的兄弟一起在高昌城內打混。」

陸靖見嚴浩然又喝了口酒，於是為他遞上乾果。嚴浩然拿了幾顆在手中，慢慢的拿起邊吃邊道：「當我十七歲那年，我已經成為高昌權貴的僱傭手下，曾為他們做一些不見得光的事情。可是，一次遇襲，我們所有人都中伏，被對方帶去嚴刑拷問。那時候，我們為了守密，結果全都被迫死。而我則被拷裂手腳骨頭，再被棄回城內。」

伊斯聽得十分緊張，她急忙地問：「那權貴之後怎樣？有沒有將你醫好？」

嚴浩然苦笑道：「你太天真了。我是他請來做不見得光的事情。事敗了，他當然不會理我。而我也只好在城內等死。我還記得，那時候那種絶望，腦裡已沒有想眼前的事，反而會胡思亂想起來。我父親是誰？他會否來救我？但他又會認得我嗎？我母親呢？假如我能見到她也不錯，我的生活也不用這麼孤獨。」

陸靖見嚴浩然酒已喝光，於是為他添酒。嚴浩然喝過了酒，續道：「當我醒來時，第一眼以為看到我父親來救我。原來是師傅。他悉心照顧我，更為我駁骨療傷。後來，我天北派跟他學武，重新過生活。自此，我便以天北派為己任，我也沒有離開過敦煌城。」

陸靖與伊斯聽罷，默不作聲，因為他們也不知道怎樣回應。忽然，伊斯開口道：「那麼，如果你能選擇。你打算做什麼？」嚴浩然苦笑了幾聲，開口道：「如果可以選擇，我當然會投軍保家衛國，建功立業。之後好好侍奉師傅，好讓他頤養天年，不用再為江湖事煩惱。」說罷，伊斯拿起酒壺，並眼神示意陸靖一同拿起，三人同時碰壺而飲。伊斯道：「我相信你將來一定可以！」由於伊斯說話聲浪比較大，被巡兵發覺。

正當他們三人準備離開時，嚴浩然突然示意三人向不同方向逃去。最遲回到茅舍的人為輸，明天要罰去買酒和乾果。陸靖與伊斯見到他突然有這童真的想法，也不禁感到好玩而失笑起來。當時巡兵已正在爬上樓頂。他們也立即向不同方向逃走。

翌日，他們大清早便離開玉門關往南行。沙漠地區日夜變幻莫測，擁有無限的變化，他們只有依賴太陽來辨別方向。中午過後，他們走到了一個綠洲，在大片的湖畔旁，除了零星的樹外，還有大大小小的岩丘環繞著。為免晚上在沙漠面對寒冷氣溫，他們決定在這裡生火休息。

深夜時分，三人已𥱊地而睡，駱駝們也跪下睡覺。火堆也燃盡火熄，天地間只有月光照耀而變得一片暗藍。忽然，一陣冷風吹過，令睡夢中陸靖醒過來。他見二人還在睡，自己又睡不著，於是他便獨自沿湖邊散步。這時候，平靜的湖水剛好將月亮映照下來。他看著冷風令湖面泛起了陣陣漣漪，若有所思，似乎有所領誤。

微微寒風忽然驟增在狂風，不約而同直捲到湖中央。陸靖感到古怪，所以沿風向而走。這股風匯集到湖中央，形成龍捲風，並將湖水捲上天空，形成水龍捲。目睹這自然奇觀，陸靖當下目瞪口呆。良久，水龍捲漸漸減弱，他隱約間見到一個人在水龍捲之上，彷彿就像那人呼喚風來形成龍捲。

陸靖看到那人垂頭看著自己，然後衝過來。陸靖心生不妙，於是拔劍準備。忽然，那人凌空地停在自己眼前，雙手放在腰後，微微垂頭看著對方，開口道：「你終於來到。」
陸靖聽很出是位老人的聲音，而且似曾相識。但是，他滿腹疑團，為何對方這樣說？

文

射鹿記 - 第七章 - 景教(4)

後來，在微弱的月光下，他終於看很到對方的輪廓。他開口道：「你就是幾天前市集的那位老人家？」老人點頭。陸靖沒有看錯，那位老人的確是深藏不露的隱世高手。陸靖道：「閣下如此利害，為何當日捱打也不出手？」老人只是徐徐地道：「時辰未到。」接著，他身後突然一陣冷風吹出。陸靖感到這陣冷風鋒利無比，恰似一道劍氣，於是後退迴避，但劍氣之快，戒開了陸靖的衣領。

正在陸靖問：「閣下是否認錯人？當日打你的並非在下。」話未說盡，數道劍氣已從老人身後射出，陸靖未及反應，只好以劍擋架。

陸靖怎樣說，老人也無動於衷，不停射出劍氣。他只好以劍還擊。陸靖就等待劍氣繞過身邊那刻，聚氣使出「鷹出群鴉」直指老人身前。可是這招劍花眾多，用意也只是擾亂對方視線，刺向對方也只有一劍。老人徐徐移動身體，便輕易避過對方劍招。

陸靖心知老人武術超群，實力與師傳匹敵。因此只能速戰速決。陸靖將劍插地，然後運出「菩薩低眉」一式，雄渾之氣壓在地上，將整個人也彈起。陸靖彈到老人身旁，使出「一劍沉舟」，這一招是將「菩薩低眉」的內功轉化為劍氣使出。老人見陸靖這招充滿殺意，也一想試試他的實力，於是以二指作劍與這一招比劃。

陸靖的「一劍沉舟」未能克制敵人，於是繼續運氣，連續使出「鷹出群鴉」來攻擊對方。未幾，老人見對方招勢開始減弱，立即運氣於二指使出「一劍沉舟」。這一招速度之快，氣勁之強，縱然陸靖以劍身擋去，其劍氣撞到對方的劍而散射出的劍氣，亦令陸靖身上添上數道血痕。
當陸靖穩著身體後，佩劍與手還依然微微震盪著。他自知與老人實力差天共地。但他見到老人懂得「菩薩低眉」，不禁開口道：「你為何會十二飛天的武學，難道你就是葛福順？」

老人笑著道：「非也。我也只是十二飛天的有緣人。」

陸靖續道：「那你為何要殺我？」

老人道：「我沒有說過要殺你。只是等你。」

陸靖道：「那你為何知道我會來？亦為何等我？」

老人道：「因為我知道你來是要找六芒教。」說著，他便慢慢移到陸靖身前，並揭開衣領，陸靖劍身恰巧照到月光，反射到老人的胸前。陸靖當下大感驚訝，他道：「你胸前印有六芒星，你也是六芒教的人？」

老人搖頭道：「非也，我只是不慎中了他們的魔法。不過，如何中就說來話長。但我只想提你，日後不論如何，你也要小心六芒教的人。」

陸靖聽罷更加疑惑。老人道：「現在你是不會明白我在說什麼。但適當時候你便會知道。我等你是想傳授你一式劍招及一套心法。」

陸靖道：「無功不受祿。請恕在下未能接受。」

老人道：「就當是報答你當日出手相助。雖然這劍招與心法你遲早也會懂，不過，早學好比遲學。」接著，陸靖再三婉拒，老人也只好嘆氣一聲：「既然如此，就先學劍招吧，這劍招能助你對抗六芒教。」說罷，他便以指為劍，冷風亦隨他的動作而起。這一招簡單，直接，凌厲，劍氣隨他二指游走四方，所略過之處，斷枝碎葉。陸靖始終認為無功不受祿，但他卻看得入神。老人見罷，一邊使出劍招一邊道：「劍隨風起，風隨意走，劍風並駕，貫通天地。」老人看得出陸靖明其意，但不懂其理。他倏然走到陸靖身後，以二指篤向對方天靈蓋。陸靖感到一道氣由頭頂湧入全身，體內經脈盡是裂開難耐的痛楚。

老人放開手，陸靖依然痛得捲身滾地，啞口無言。未幾，痛楚突然加劇。他強忍痛楚站起來，手執佩劍，使出劍法。剛才，他在湖畔若有所思，看著湖水漣漪領誤出一套劍法，這招劍法就如湖中漣漪連綿起伏，劍勢不斷，然而漣漪會盡，於是收劍迴劍再推，令劍勢再次發出。

陸靖使出這新劍法「劍伏漣漪」，將體內的氣透過劍法使出來。然而，他越是使出，體內的氣卻不斷湧出來，反令他更辛苦。最後他不禁大叫一聲，提劍直刺，劍氣捲起地上沙土及四方樹葉。

劍招過後，陸靖終於靜下來。氣盡力竭，他懷著疲憊身軀看著剛才劍氣在地上留下的痕跡，身子漸漸軟軟的墮下去，最後，躺在地上昏睡過去。

「陸靖！陸靖！」嚴浩然緊張地叫嚷著。陸靖被喚醒，頓時瞪大眼睛坐起來。他左顧右盼，發覺自己在地蓆之上。此刻他十分混亂，昨晚還在湖畔跟老人比劃，然後被他的一股氣從天靈蓋貫入全身，最後還不支倒地。但現在卻在地蓆之上。為求證昨晚的事，他揭開衣領看看昨晚的傷勢，可是卻無半點傷痕。難道昨晚的事件只是南柯一夢？但又為何如此真實。

突然，兩隻手爪緊陸靖的手臂道：「陸靖，你沒事嗎？」陸靖驚覺見到嚴浩然在喚醒自己。剛才陸靖一直回想昨晚的事而想入非非，故此沒有理會身邊事。

嚴浩然緊張地道：「你還好嗎？伊斯不見了！」陸靖聽罷才清醒過來。他問嚴浩然道：「伊斯是否去了湖畔打水？」嚴浩然搖頭道：「沒可能，因為我已等了好久。」於是，二人連忙執拾行裝，便起行找尋伊斯。

陸靖建議沿湖畔走一次，因為他覺得若有人捉走伊斯，那些人一定怕我們追捕而不敢在沙漠胡亂走動。嚴浩然亦認同，假若那是盜賊團行為，他們為免迷失在沙漠，通常都會集體行動，所以捉走伊斯時發出的聲音必定吵醒自己。於是，他們便決定沿河畔找尋伊斯。

當陸靖走到昨晚遇到老人的地方時，那裡只有泥土，樹葉和碎石，至於劍氣所留下的痕跡卻沒任何發現。但當下首要尋回伊斯，他並沒有再想昨晚的事。

忽然，嚴浩然叫了一聲，陸靖立即走過去。嚴浩然背著陸靖呆呆的蹲在地上，陸靖探頭去望過去，發現原來是一件披肩。二人知道那是伊斯的。嚴浩然輕輕拿起，面容緊張得汗著如豆般的汗珠。陸靖此時才發現，原來嚴浩然是十分緊張伊斯的。

突然，遠處傳來了密集重複的「鈴。。鈴。。」的鈴聲，在寧靜的環境下，那些鈴聲就像地府的獄卒拖著綁著枷鎖的死囚，不禁令人心寒。
二人知道這是沙漠盜賊團騎著駱駝的聲音。忽然，嚴浩然緊握拳頭，咬牙切齒地道：「一定是那班人捉走伊斯！」陸靖也是首次看到嚴浩然這麼緊張。

他向嚴浩然道：「我們先找個地方避一避，如果他們不是捉走伊斯，而我們卻大動干戈，可能驚動了捉走伊斯的人。這樣對她更不利。」嚴浩然回頭望，向著陸靖道：「那如果是他們捉走伊斯呢？」

陸靖道：「如果伊斯被他們脅持著，我們就立即救人。若沒有的話，我們就跟蹤到達他們的巢穴。」

「鈴。。鈴。。」鈴聲越來越響亮，他們越來越近。陸靖左顧右盼，他見到一棵比較茂盛的樹。向嚴浩然道：「不要想太多，我們先上樹上避一避吧！」說罷，二人便走到樹上，利用繁茂的枝葉來掩護。

「鈴。。鈴。。」十數個身穿紅色盔甲，手執長槍，腰帶彎刀，騎著駱駝的騎士浩浩蕩蕩地經過。嚴浩然雙拳運氣，蓄勢待發。他細心觀看每一個騎士，只要發現伊斯，就會撲下去救人。

騎士過去，伊斯並非被他們挾持著。但陸靖看他們裝束並不像盜賊團，但他們行動如此迅速，相信是趕去做一些任務。 嚴浩然將凝在雙拳的氣散去，向陸靖道：「雖然未見伊斯，但我感到奇怪。我擔心這與伊斯有關。我們還是跟著他們。」

陸靖見到嚴浩然在如此憤怒之下還可以如此冷靜觀察，心感佩服。他點頭道：「好的。」

二人縱身跳下，然後沿著騎士經過所留下的痕跡去跟蹤。後來，他們來到了岩石群，那被由大大小小的岩塊堆砌而成，有的大如山丘，有的只有人那麼高。可以，岩山群內的路舖上了小石，未能刻上騎士的蹄印，他們頓時失去了線索。但那些石路是由人去鋪上的，因此肯定了那是有人聚居於此。

陸靖抬頭看著最高的岩石道：「我們就上去岩頂看看吧。可能會看到騎士的藏身之處。」嚴浩然點頭。二人便利用輕功迅速地踏石而上。當他們在岩頂時，除了能遠眺沙漠和觀看到整個綠洲外，卻看不到騎士蹤影。

正當陸靖打算下去時。「你快看那邊！」嚴浩然緊張地指向一方。陸靖看到了一群較矮的岩石群。起初看下去平平無奇，但細看之下，他隱約看到了岩石間有微弱的白光泛出來。當陸靖回望嚴浩然之際，他已縱身躍下，向發出白光的岩洞出發。陸靖亦一同趕上。

SORRY 遲了更新

射鹿記 - 第七章 - 景教(5)

回說伊斯，原本她亦一同睡在蓆地上。但她被陸靖起身時拿起佩劍的金屬聲弄醒。她沒有理會，只是一直睡著遙望天際，欣賞沙漠中的星夜。可是，一陣異常的寒風由沙漠吹向緣洲內，這是她橫越沙漠時未曾見過的。她倏地坐起來，看到不遠處的綠洲湖上出現了水龍捲。她擔心陸靖有事，於是趕去林內。原本她想叫嚴浩然一起前往，但他並未被剛才寒風所弄醒，可知他十分疲倦。

伊斯並沒有弄醒嚴浩然，只有獨自一人前往。後來，她趕到陸靖與老人相遇的地方，此時陸靖已昏倒，老人亦為他療傷。她上前問老人：「發生什麼事？」老人未有回答，只是專心為陸靖療傷。

伊斯走到二人面前靜心等候。然而，她留意到老人胸口竟然有一個六芒星的印記。伊斯比較了解六芒教，在兩種情況下會有被刻上印記，第一是教徒。第二是中了六芒星禁咒。

伊斯續問：「老人，你是否中了六芒禁咒？」老人只是望一望她，繼續專心為陸靖療傷。

忽然，十數個黑影從遠處跑過來。老人與伊斯均見到。老人向伊斯道：「快躲在樹上。」說罷，他便與陸靖慢慢升起，繼而隨風離開。
伊斯見到老人如此利害，因此也不擔心陸靖。她立即跳起，躲在樹幹上。

那班人為數十二人，其中一人道：「阿芙蕾祭司，剛才我們見到的怪風和水龍捲就在這裡出現。」阿芙萊身穿黑色連尖帽的斗縫，他走到眾人前方，揭開了尖帽，露出怪異的笑容並高與雙手，口中唸著經文，然後轉身向那十二人道：「娑殫帶來啟示，要我們盡快收集更多小童鮮血，讓娑殫有足夠力量進行大審判日！」十二人聽罷立即跪下謨拜，口中不停諗著經文。

伊斯看到此情此景，心裏已肯定他們就是六芒教教徒，而這裡就是六芒教在敦煌的祭壇。她聽到阿芙蕾對信徒妖言惑眾後，不禁冷笑一聲。但她並沒有立刻露面，反而是等他們謨拜過後，慢慢隨後跟蹤，以找尋他們的祭壇。

阿芙蕾與信徒門走到一個山洞頂並一躍而下。本來伊斯打算回去找嚴浩然幫忙，可是，洞內一道黑影匹練似的飛出洞外。伊斯驚覺左腳腳踝被鐵爪綁著，然後一道深厚的內力將她拉到洞內。

洞內漆黑一片，伸手不見五指。伊斯心知已被對方發現，因此緊握手杖並運起氣來，以防不測。然天，奇怪的事，剛才阿芙蕾及那門徒們亦一同跳到洞內，何以洞內竟沒有半點聲音？寧靜得連呼吸聲也聽到。伊斯並沒有出聲，她只是儜立著，好讓眼睛盡快適應這洞內環境，再找離開洞口的方法。

忽然，伊斯看到左右遠處有些微弱光芒，原來洞穴是左右伸延，是一條地底長廊。左右兩方的光芒一點一點地亮起，逐漸邁向自己。伊斯看得出那些光芒是燭光。

「在黑暗中，你是否感到很無助？就好像人生一樣，如一隻迷途羔羊，如沒有幫助，就只會任人宰割。」一道陰沉，聲帶沙啞，說話緩慢的男生聲音從遠處傳來。伊斯道：「終於肯說話了！我也找了你們很久！」

「不是你找我，而是我來拯救你。」那男聲又傳過來。

伊斯冷笑道：「你來拯救我？」

「若然沒有我的燭光帶路，沒有我的聲音指引。你只會一直墮進這無助的洞內。」男聲道。

伊斯一邊慢慢走向聲音來源，一邊道：「如果你是來拯救我，為何又不露面？」

「因為我是無所不在！」男聲這句比較大聲，引來更大的回音。說罷，信徒們的祈禱聲音隨之而起。

伊斯並沒有被這些聲音所影響，她曾嘗試尋找聲音來源，但聲音來自四方八面。所以她只好從剛才男聲的來源前進。良久，伊斯感覺走到一個較空曠的地方。祈禱的聲音也停止下來，男聲續道：「這孤獨無助的滋味如何？」伊斯聽到男人的聲音沒有之前空曠，他們應該身在同一空間。

伊斯厲聲道：「誰說我孤獨無助！」接著，她運氣來，手杖上的透明珠頓時綻放出強大白光，照遍整個洞穴。

伊斯見到了那男人，他身穿黑色尖帽斗縫，居中而坐，手中拿著紅色透明琉璃杯。伊斯看到他散發著一種陰森的氣息，令人不寒而慄。
他們對望著，男人手中微微搖晃杯中物，然後一飲而盡。他神態自若地道：「歡迎來到娑殫的國度。」就在那男人正想說下去時，一道散出白光的矛飛射過去，男人當下心臟被刺中。伊斯道：「我沒有興趣聽你迷惑人心的廢話！」

男人微笑的看著對方刺中胸口的手杖，然後雙手拿著手杖，打算將手杖拔出。他抬頭望向伊斯，露出詭異的笑容，然後深深吸一口氣，繼而用力將手杖拔出並咆哮大叫「太天真，我是無處不在！」說罷，伊斯看到他真的能將手杖拔出。同時，那男人咆哮的聲音震撼整個洞穴，將洞頂的樹枝樹葉及沙礫震得墮下來。

這時候，伊斯才發現這個洞的洞頂是連接外面，只是舖滿樹枝及樹葉來遮蓋。月光從洞外照射進來，伊斯尚可看到洞內的環境。

男人將手中的手杖拔出並拋向伊斯笑著道：「我的使徒們，出來吧。」說罷，一道聲音從通道傳來：「遵命，大祭司！」一連串的聲音此起彼落而來。伊斯認得那些人的裝束就是剛才與阿芙蕾一起的十二人。他們一字橫排開並拿起弓箭向她瞄準，一齊發箭。伊斯在地上滾動避開弓箭並拾回手杖。她半避半擋的方式抵抗對方冷箭，而她目標就是接近敵人。

未幾，伊斯走到敵人附近。她以手杖作矛擲向站在中間的敵人，然後，她以快速的身法將最接近的六個敵人擊倒，繼而拿回手杖，再將其餘的人打敗。接著，她再轉身跳起，手杖直刺向阿芙蕾。雖然阿芙蕾被她快速的攻勢所震懾，但他並不驚怕。他側身避開手杖，再伸掌推出反擊敵人。
這一掌正正抓向對方胸脯，雙方活動立即靜止下來，而阿芙蕾眼見眾多手下已被擊倒昏迷過去，他亦不需再掩飾。他露出了詭異淫猥笑容道：「等我來洗滌你的罪孽，令你重投娑殫的懷抱吧！」說著，他運出一身黑氣。

伊斯受辱，固然怒不可遏。但她獨自由大食遠渡來唐，經歷不少艱苦，當中不乏想佔有她的人，因為她早已練得凡事冷靜處理。面對眼前這個男人，她必須要以智制勝。阿芙蕾被情慾所控，意欲盡快克敵來淫慾一番。他運氣後便在衣袖內拿出彎刀，然後撲上去攻擊。他身法過人，刀法凌厲，每招皆可取人性命。雖然伊斯亦運出一身白光之氣，但難以躲避對方攻勢。

二人稍為短兵相接幾回合，阿芙蕾已佔盡上風，他的每一刀略過伊斯身上，亦為她撕掉了部分衣服。但伊斯並不在意被對方如此羞辱，因為只要她有這樣的想法，就會擾亂自己的冷靜。而對方就只會更加乘虛而入。

伊斯未能近攻，就只有遠攻。她的手杖雖然較對方的彎刀長，但只要兵刃相接，他便利用靈活身法進一步攻擊對方。她曾嘗試反擊，但都被對方反制。未幾，伊斯見硬拼不果，於是收起其白光之氣，逃到洞內較黑的地方躲藏起來。

阿芙蕾見對方敗退躲避，便發出淫邪的笑聲，這聲音傳遍洞內，添上了一分可怕。他道：「這裡是我的地方，你如何躲避也沒用，倒不如乖乖就範，讓我洗滌你身心時免去一些痛苦。」由於他抱著伊斯逃不過他的心態，制勝對方的心也鬆懈下來，而那團黑起也散開了。
忽然，「嗖」的一聲，一道箭影眼前略過，然後，阿芙蕾的腰部感到痛楚。就在他再次運起黑氣時，伊斯已快速衝過來，然後手杖直刺進自己心臟。阿芙蕾被突如其來的襲擊，立即揮刀砍向對方。幸而伊斯及時避開，但她的手頓時被戒出一道血痕。
阿芙蕾當下怒火中燒，正在運起黑氣時，遠處傳來一聲：「娑殫宣導！」伊斯見到遠處傳來黑中帶紫的氣箭射過來。她見狀，立即使出「聖光護體」，這招是將氣運於手杖之中，再以鑲在杖頂的透明珠發出白光氣團保護自己。數十道黑氣一湧而至，伊斯的聖光護體抵擋不了。未幾，聖光氣團被氣箭射穿，伊斯被那股強大的氣撞擊，即時被彈到洞邊。雖然這一擊沒有致命，但伊斯身上被劃出一道道血痕，而身上所戴的景教聖物全都斷掉。她知道剛才出手的正是大祭司，想不到他被刺中心臟後仍能生存。

「嗗碌。」伊斯見到透明珠從手杖脫下來。阿芙蕾大笑道：「你已沒有反抗能力，還是乖乖就範吧。」說著，他散去身上黑氣，放下了警戒心，慢慢走近伊斯。雖然伊斯傷得連站起來也無力，但她絕對不會就範，她將手藏在身後，運起僅餘的聖光氣，欲以與對方玉石俱焚。

「需要幫忙嗎？」一道少年的聲音從洞外傳來。伊斯抬頭看，那少年一躍而下，然後拾起透明珠，背向伊斯道：「我救你，這顆珠歸我。」伊斯尚未回應，這名身穿道服，頸上掛上數道符的少年已將透明珠放入懷中。

射鹿記 - 第七章 - 景教(6)

他擲下頸中其中一道符，口中念念有詞，然後飛向伊斯道：「這道符會為你療傷。」說罷，他便再擲下另一道符，慢慢走向阿芙蕾。

阿芙蕾見狀，不禁失笑道：「無知小輩，以為幾張紙就能贏我？讓你看看娑殫的能力！」少年並沒有理會，只是手中拿著符紙，念著咒文。而阿芙蕾則邊說邊運起黑氣。

「快避開！」就在阿芙蕾準備攻擊之際，遠處傳來大司祭的說話。可是，少年已跑到阿阿芙蕾身前，將手中已燃燒的符咒貼在對方身上，叫道「地熱離火咒」。

伊斯被少年那道符所散發的氣包圍著身體，而傷口亦慢慢地癒合起來。本來她想運氣以加速復元，然而，突然爆出的火炎，火舌一直往上伸延到洞外。阿芙蕾的慘叫聲伴隨火焰一起，伊斯對於眼前的青年感到驚愕。大祭司見狀，以快速的身法走在青年身前，並運起黑焰將阿芙蕾身上的火焰吞噬。他向阿芙蕾道：「快召喚遊俠團。」接著，阿芙蕾便一拐一拐地離開山洞。

大祭司攤開雙手，向青年道：「小兄弟，看你實力不錯。不如加入六芒教，成為娑殫的門徒吧！」

青年道：「好，不過我要知道你能否使用六芒教的禁咒？」

大祭司笑道：「娑殫能力遠遠超越世人所想，單是我的黑焰已能化成世間任何兵刃。只要你能為娑殫建功立業，便能像我一樣學習任何禁咒。」

青年人聽到大祭司這樣說，立即仰天大叫：「他真是懂得禁咒！」說罷，一陣狂風從洞外而來，一名老人隨風而來，凌空的站在大祭司身前。

伊斯認得出那老人就是之前在森林的人。那老人問道：「你真的懂得禁咒？」大祭司被老人的舉動怔了一下，他強作鎮定地道：「當然，難道你想試一試？」老人聽後，眉頭一皺，一道強風由洞外而來，形成龍捲包圍自己及大祭司。而龍捲將地上沙土一同捲起，令到伊斯及青年均看不到二人。

後來，他們只聽到一聲慘叫，龍捲便升上洞外連同老人及大祭司一同捲走。青年見到龍捲漸漸遠離山洞，露出被騙的神情自言自語道：「竟然打算過橋抽板？」接著，他便縱身跳起，踏著洞壁離開山洞。臨離開之際，他回到向伊斯道：「這道符的法力只有一個時辰，休息過後便盡快離開。還有，多謝你的透明珠。」說罷，他便轉身去追那老人。

伊斯對於剛才的事情大惑不解，但她亦無法細究。現在她已經傷得站不起來，因此必須要先療傷，再找出被六芒教拐去的兒童。還有，她很擔心剛才大祭司說召喚遊俠團就是以凶猛見稱，聞名西域的石國遊俠團。

未幾，一道煙火聲畫破長空，雖然伊斯看不到，但心知這是召喚的信號。為了避免石國遊俠團的出現，她勉強地站起來，並躲在大祭司的椅後坐下來運氣以加速復元。

然而，椅後的牆透出了陣陣涼氣，她慢慢撫按著，發覺牆身有一道裂縫。然後輕輕一推，牆身一道暗門被打開了。門內有一道樓梯伸延到下方，她小心翼翼地走，樓梯盡頭有另一道門。甫一打開，一陣惡臭從室內湧出，但最令她心惡的卻是眼前的景象。